<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../schema/desgodetsSchemaTEI.rnc"
                           type="application/relax-ng-compact-syntax"
                           schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!-- 
   @@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@ 
    Fichier biographique de Biographie de Desgodets 
   @@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@ 
-->
<!-- TODO : remplacer le faux-texte -->

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <!-- mentions de titre et de responsabilité -->
            <titleStmt>
                <title xml:lang="fre" type="main">Antoine Desgodets</title>
                <title xml:lang="fre" type="sub">Biographie de Desgodets</title>
                <!-- mention de responsabilité principale (responsable scientifique de l'édition) -->
                <principal>
                    <persName ref="#RC">
                        <forename>Robert</forename>
                        <surname>Carvais</surname>
                        <affiliation>
                            <orgName>Centre National de la Recherche Scientifique</orgName>
                            <orgName type="acronym">CNRS</orgName>
                            <roleName>responsable d'ANR</roleName>
                        </affiliation>
                    </persName>
                </principal>
                <!-- organismes qui ont financé l'opération -->
                <funder>
                    <orgName>Agence Nationale de Recherche</orgName>
                    <orgName type="acronym">ANR</orgName>
                    <date from="2008" to="2013">2008-2013</date>
                </funder>
                <funder>
                    <orgName>Association Française d'Histoire de la Construction</orgName>
                    <orgName type="acronym">AFHC</orgName>
                    <date when="2013">2013</date>
                </funder>
                <!-- mentions de responsabilité secondaires -->
                <respStmt>
                    <resp key="prg">modélisation XML-TEI</resp>
                    <persName ref="#EC">
                        <forename>Emmanuel</forename>
                        <surname>Château</surname>
                        <email>emchateau@laposte.net</email>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp key="aut">auteurs</resp>
                    <persName ref="#EC">
                        <forename>Emmanuel</forename>
                        <surname>Château</surname>
                        <email>emchateau@laposte.net</email>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp key="mrk">encodage</resp>
                    <persName ref="#EC">
                        <forename>Emmanuel</forename>
                        <surname>Château</surname>
                        <email>emchateau@laposte.net</email>
                    </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <!-- mention d'édition -->
            <editionStmt>
                <edition n="1">première édition électronique, <date when="2013"
                        >2013</date></edition>
            </editionStmt>
            <extent><!-- TODO : taille du fichier en octet --></extent>
            <!-- information sur la publication électronique -->
            <publicationStmt>
                <date when="2013">2013</date>
                <!-- voir si on attribue un DOI ou un identifiant ARK aux fichiers édités -->
                <idno>variaBio</idno>
                <!-- responsable de la publication -->
                <publisher>
                    <orgName>Centre de théorie et d'analyse du droit (UMR 7074)</orgName>
                    <orgName type="acronym">CTAD</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Université Paris Ouest-Nanterre La Défense</addrLine>
                        <addrLine>UFR Droit et Science politique</addrLine>
                        <addrLine>Bâtiment F. - Bur. 404</addrLine>
                        <addrLine>200, Avenue de la République</addrLine>
                        <addrLine>92001 Nanterre Cedex</addrLine>
                        <addrLine>France</addrLine>
                        <addrLine>http://ctad.u-paris10.fr/cdr-theorie-droit/</addrLine>
                        <addrLine>contact@desgodets.fr</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <availability status="restricted" xml:id="variaBioTextLicence">
                    <!-- TODO : <licence> à ajouter partout -->
                    <licence
                        target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/fr/"
                        >
                        <p>Ce(tte) œuvre est mise à disposition selon les termes
                            de la Licence Creative Commons Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes
                            Conditions 3.0 France.</p>
                        <graphic
                            url="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/3.0/fr/88x31.png" />
                    </licence>
                    <p>Le Centre de théorie et d'analyse du droit
                        (UMR 7074) met à disposition cette ressource électronique
                        structurée, protégée par le code de la propriété
                        intellectuelle sur le droit d'auteur (L111-1) et sur les bases
                        de données (L341-1), selon les termes de la licence Creative
                        Commons : « Paternité - Pas d'Utilisation Commerciale - Pas de
                        Modification ; 3.0 France ». <lb />Cette licence est
                        disponible en ligne : <ref
                            target="http://creativecommons.org/licences/by-nc-sa/3.0/fr"
                            >http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/fr/</ref> ou
                        par courrier postal à Creative Commons, 171 Second Street,
                        Suite 300, San Francisco, California 94105, USA.</p>
                    <p>Pas d'Utilisation Commerciale : Le Centre de théorie et
                        d'analyse du droit souhaite encourager l'utilisation et
                        l'amélioration de ses ressources électroniques, pour les
                        intérêts de l'enseignement et de la recherche. Toute
                        autorisation au-delà du champ de cette licence doit être
                        obtenue auprès du Centre de théorie et d'analyse du droit.</p>
                    <p>Paternité : Le Centre de théorie et d'analyse du droit demande
                        à ce que toute publication dérivée de ses ressources
                        électroniques comporte : <lb />1. le nom du Centre de théorie
                        et d'analyse du droit et, pour les publications électroniques,
                        son logo <lb />2. l'URI permettant d'accéder à la page citée
                        sur notre site, ou à la page d'accueil de la ressource
                        <lb />3. la date du fichier source utilisé. </p>
                    <p>Vous êtes libres de remixer, arranger et adapter cette œuvre à
                        des fins non commerciales, tant que vous nous créditez et que
                        les nouvelles œuvres sont diffusées selon les mêmes
                        conditions. Cependant, afin de mieux servir la communauté
                        scientifique, le Centre de théorie et d'analyse du droit
                        s'engage à conserver et à toujours offrir publiquement la
                        version la plus à jour de ses ressources électroniques par une
                        URI pérenne. Il s'engage en conséquence à les corriger et à
                        les améliorer, à intégrer les contributions qui lui sont
                        soumises (après validation par un comité scientifique), et à
                        référencer l'origine de ces contributions. Toute modification
                        de la ressource qui ne serait pas reversée à la version de
                        référence sous l'autorité éditoriale du Centre de théorie et
                        d'analyse risquerait en conséquence d'être perdue, afin de ne
                        pas disperser les contributions et de permettre les meilleures
                        conditions possibles de collaboration scientifique, nous vous
                        invitons à nous en faire part.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <!-- ajout d'un élément pour traiter le corpus général et réduire la hiérarchie des titres -->
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="fre" type="main">Les cours de Desgodets</title>
                <title xml:lang="fre" type="sub">une édition électronique</title>
                <idno type="URI">http://www.desgodets.net</idno>
            </seriesStmt>
            <!-- ajout d'un élément pour DC.description -->
            <!--<notesStmt>
                <note xml:lang="fre" type="abstract">Texte de description pour DC.description</note>
                <note xml:lang="eng" type="abstract">Texte de description en anglais pour DC.description</note>
            </notesStmt>-->
            <!-- description de la source -->
            <sourceDesc>
                <p xml:id="variaBio">Texte original : le texte a été créé sous forme
                    électronique</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <!-- description du projet éditorial -->
            <projectDesc>
                <p>L'édition des cours de Desgodets fait partie d'un programme de recherche sur la
                    formalisation du savoir architectural au XVII<hi rend="superscript">e</hi>
                    siècle.</p>
            </projectDesc>
            <!-- déclaration des principes éditoriaux -->
            <editorialDecl>
                <stdVals>
                    <p>On utilise...</p>
                </stdVals>
                <quotation>
                    <p>Les citations dans le texte sont encodées soit au moyen d'un élément quote,
                        soit au moyen d'un élément...</p>
                </quotation>
            </editorialDecl>
            <!-- déclaration concernant la méthode d'établissement du corpus (sélection) -->
            <refsDecl>
                <p>Description du système de référence canonique. Plus tard on fournira peut-être
                    une expression régulière.</p>
            </refsDecl>
            <samplingDecl>
                <p>Le manuscrit a été transcrit intégralement [dans certains cas ce ne sera pas le
                    cas].</p>
            </samplingDecl>
        </encodingDesc>
        <!-- présentation du profil de fichier -->
        <profileDesc>
            <creation when="2013">2013</creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre" usage="100">Français (langue principale du corpus)</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="fre" scheme="http://data.bnf.fr/liste-rameau">
                    <term>Architecture</term>
                    <term>18e siècle</term>
                    <term>France</term>
                    <term>Architecture –– Philosophie</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="eng" scheme="http://id.loc.gov/authorities/about.html#lcsh">
                    <term>Architecture, Modern</term>
                    <term>17th-18th centuries</term>
                    <term>France</term>
                    <term>Architecture -- Philosophy</term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/">
                    <term>Text</term>
                </classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2013-04-16" who="#EC">première version du fichier</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front xml:id="variaBioFront">
            <titlePage xml:id="variaBioFront00">
                <docTitle>
                    <titlePart>Biographie de Desgodets</titlePart>
                </docTitle>
                <docAuthor>
               <persName ref="#EC">Robert Carvais</persName>
            </docAuthor>
                <docDate>14 avril 2013</docDate>
                <docEdition>version 0</docEdition>
            </titlePage>
            <div xml:id="variaBioFrontFr" xml:lang="fre">
                <div xml:id="variaBioFrontFr01" type="abstract">
                    <p>Si Antoine Desgodets est devenu le professeur de l’Académie que l’on connaît et dont la fonction et l’œuvre didactique sont étudiées et analysées sur le présent site, nous ne pouvons ignorer qu’il fut aussi un homme avec une histoire personnelle, familiale, patrimoniale.</p>
                </div>
                <div xml:id="variaBioFrontFr02" type="introduction">
                    <head>Introduction</head>
                    <p>Si Antoine Desgodets est devenu le professeur de l’Académie que
                        l’on connaît et dont la fonction et l’œuvre didactique sont
                        étudiées et analysées sur le présent site, nous ne pouvons
                        ignorer qu’il fut aussi un homme avec une histoire personnelle,
                        familiale, patrimoniale.</p>
                    <p>S’il a beaucoup écrit sur l’architecture, sa pratique de la
                        discipline reste plutôt modeste. Les traces de sa production :
                        quelques pièces d’archives (devis, estimations d’honoraires,
                        etc.) et de nombreux plans et dessins signés par lui, qui lui
                        sont attribués ou anonymes qui restent en l’instance de l’être.
                        La plupart de ceux-ci sont éparpillés dans de très nombreux
                        fonds au quatre coins de la planète.</p>
                    <p>Enfin reste son œuvre savante qu’elle soit pratique comme les
                        expertises qu’il a commis pour l’Académie ou initialement à la
                        demande de Colbert à travers le relevé minutieux des monuments
                        romains dont il rendit compte en publiant ses fameux <hi rend="italic">Edifices antiques</hi> en 1682.</p>
                </div>
            </div>
        </front>
        <body xml:id="variaBioBody">
            <div xml:id="variaBioBodyFr" xml:lang="fre">
                <div xml:id="variaBioBodyFr01" type="chapter" n="1">
                    <head>Biographie de Desgodets</head>
                    <p>Une véritable biographie d’Antoine Desgodets reste à écrire. Si
                        nous lui découvrons un père ébéniste à Paris, que savons-nous
                        de la famille dont il était issu et de celle qu’il fonda ? De
                        quelles sources disposons-nous pour écrire la biographie de cet
                        architecte ? Plus largement, maintient-il des relations avec
                        les gens des métiers du bâtiment ou cherche-t-il au contraire à
                        s’en détacher dans un mouvement constant pour parvenir au
                        sommet de la société des gens de cour ? Que sait-on de sa vie
                        avant son entrée à l’Académie, et notamment jusqu’à ses 20
                        ans ? La protection dont il bénéficia pour séjourner à Rome, en
                        dehors de l’Académie de France, sa détention par des corsaires
                        à Alger, restent aussi mystérieuses. De même, il serait
                        intéressant de s’interroger sur les raisons qui le menèrent à
                        la fonction de professeur à l’Académie royale d’architecture,
                        comme premier véritable architecte, après une lignée composée
                        exclusivement d’hommes de sciences, François Blondel – bien que
                        celui-ci fut aussi architecte – et les La Hire. Quels réseaux
                        fréquentait-il ? Celui des sociétés savantes (les hommes de
                        science ou des techniques), les grandes agences d’architecture
                        ou les jeunes architectes, les gens des finances (banquiers,
                        spéculateurs…), les grands commis de l’Etat (surintendants,
                        ministres) ou l’administration subalterne, la société
                        provinciale, étrangère (en particulier, la Suède) ou
                        parisienne, le monde artistique ou celui des artisans ? Sur
                        cette question biographique nous avons élucidé certains
                        points et nous réservons ce champ pour le colloque
                        international qui reste à organiser en 2014.</p>
                    <p>Comment écrire son nom ? Antoine Desgodetz a toujours signé son
                        nom avec un –z terminal et pourtant, dès ses publications
                        posthumes et la littérature scientifique le concernant, au
                        mieux est-il cité « Desgodets » voire « Desgodets
                        [Desgodetz] ». Nous avons tenté d’expliquer cette
                            transformation<ref type="note" target="#variaBioN0001"/>, mais nous avons choisi de trancher pour la version
                        moderne. Par ailleurs, son nom se trouve encore affublé du
                        patronyme de « Babuty » qui se trouve être le nom de son gendre
                        François Babuty, dit Babuty père, libraire qui a épousé en
                        première noces sa fille, Marguerite Desgodets le 23 juillet
                        1715. Celle-ci est décédée deux ans plus tard en 1717 après
                        avoir donné naissance à un fils François Antoine qui fut
                        abandonné par son père et élevé par son grand père Antoine
                        Desgodets qu’il admirait beaucoup au point d’ajouter à son nom
                        celui de l’architecte du roi. D’où la naissance de ce double
                        patronyme « Babuty-Desgodets » et la confusion qui s’en suivit
                        au point d’affubler le grand-père de ce double patronyme
                        inversé « Desgodets-Babuty ». La confusion se développa
                        d’autant plus que le petit-fils opta pour l’architecture et
                        devint architecte-juré, expert des bâtiments, architecte du
                        garde-meuble du roi.</p>
                    <p>Enfin, hormis son œuvre savante qui commence à être cernée, peu
                        de recherches ont été menées sur la carrière de l’artiste. Nous
                        constatons que seules des notices de dictionnaires<ref type="note" target="#variaBioN0002"/> et quelques rares articles de fond ou récents travaux
                            universitaires<ref type="note" target="#variaBioN0003"/> seraient susceptibles d’y être mobilisés. Or de
                        nombreuses archives, notariales en l’occurrence, n’ont pas
                        encore été dépouillées. Nous envisageons de publier, de manière
                        collaborative, les différents actes qui ont été repérés et qui
                        concernent principalement les moments clés de la vie de
                        Desgodets (naissance, mariage, testament, inventaire, partage,
                        etc.) et la gestion de son patrimoine (constitution de rente,
                        rachat de l’amortissement de rente, bail, etc.).</p>
                </div>
                <div>
                    <head>Pièces d'archives à caractère biographique</head>
                    <list>
                        <item>A.N. MC LIII 120-121, <date when="1699-06-22">22 juin
                                1699</date>. Constitution de rente de 500 000 livres
                            pour René Chauveau garantie par Desgodets.</item>
                        <item>A.N. MC LIII 120-121, <date when="1699-08-21">21 aoust
                                1699</date>. Constitution de rente de 500 000 livres au
                            denier 20 en faveur du Prévost des Marchands par Anthoine
                            Desgodetz, architecte du roi, pour la somme de 2000 livres
                            à raison de 100 livres annuels dus audit Chauveau,
                            remboursée par quittance passée par devant Coucault notaire
                            qui en a la minute le 25 février 1714.</item>
                        <item>A.N. MC LIII 120-121, <date when="1699-08-27">27 aoust
                                1699</date>. Constitution de rente de 500 000 livres au
                            denier 20 en faveur du Prévost des Marchands par René
                            Chauveau, sculpteur, représenté par Desgodets, pour la
                            somme de 2000 livres à raison de 100 livres annuels dues
                            audit Chauveau.</item>
                        <item>A.N. MC LIII 120-121, <date when="1699-08-27">27 aoust
                                1699</date>. Constitution de rente de 500 000 livres au
                            denier 20 en faveur du Prévost des Marchands par Pierre
                            Mallerbe, chirurgien, représenté par Desgodets, pour la
                            somme de 3600 livres à raison de 180 livres annuels dues
                            audit Chauveau.</item>
                        <item>A.N. MC LIII 120-121, <date when="1699-09-23">23
                                septembre 1699</date>. Constitution de rente de 80 000
                            livres pour Eurard Chauveau garantie par Desgodets.</item>
                        <item>A.N. MC LIII 120-121, <date when="1699-12-02">2 décembre
                                1699</date>. Réception de 3 600 livres pour le rachat
                            de l’amortissement de 200 livres de rente en faveur du
                            Trésor royal à prendre dans le million de livres de rente
                            créés par l’Edit royal de janvier 1698, constitués sur les
                            aides et gabelles, au profit d’Antoine Desgodetz qui en
                            décharge le Trésor royal.</item>
                        <item>A.N. MC LIII 120-121, <date when="1699-12-12">12 décembre
                                1699</date>. Réception de 7 291 livres 19 sols pour le
                            remboursement de 405 livres 15 s. 6 d. de rente en faveur
                            du Trésor royal par René Chauveau, sculpteur représenté par
                            Antoine Desgodetz. </item>
                        <item>A.N. MC CXVIII, 281, <date when="1713-03-14">14 Mars
                                1713</date>. Bail pour 6 ans par Antoine Desgodets,
                            demeurant Rue St-Germain l’Auxerrois à Christophe Grimpel,
                            laboureur à Aubervilliers de 5 arpents et demi et 18
                            perches de terre en 10 pièces situés à Aubervilliers, La
                            Chapelle, Bobigny et La Courneuve, moyennant 96 livres de
                            loyer annuel.</item>
                        <item>A.N. MC CXVIII, 282. <date when="1713-05-11">11 mai
                                1713</date>. Transport par Antoine Desgodets et
                            Madeleine Goujon de la Baronnière, sa femme, aux religieux
                            de l’abbaye royale du Val-de-Grâce de 300 livres de rente
                            au principal de 6000 livres, à titre de dot de
                            Marie-Françoise Desgodets, leur fille, qui a fait
                            profession dans ce couvent.</item>
                        <item>A.N. MC X, 360. <date when="1723-05-14">14 mai
                                1723</date>. Mainlevée par Antoine Desgodets,
                            architecte des bâtiments du roi et professeur à l’académie
                            royale d’architecture, demeurant rue
                            Saint-Germain-l’Auxerrois, de la saisie-arrêt faite à sa
                            requête sur Madeleine Dutel, veuve de Claude Lombard,
                            écuyer, entre les mains du principal locataire d’une maison
                            sise rue Saint-Denis appartenante à ladite Dame. </item>
                        <item>A.N. MC LIII, 226, <date when="1724-05-22">22 mai
                                1724</date>. Inventaire après décès de Louise
                            Desgodets, fille d’Antoine Desgodets et épouse en seconde
                            noces de Thomas Joachim Hébert.</item>
                        <item>A.N. MC XXXIX, 271, <date when="1713-09-26">26 septembre
                                1713</date>. Inventaire après décès de Nicolas
                            Guillaume Daustel, premier époux de Louise Desgodets, fille
                            d’Antoine Desgodets., </item>
                        <item>A.N. MC CXVIII, 285. <date when="1713-12-01">1<hi
                                    rend="superscript">er</hi> décembre 1713</date>.
                            Transport par Andrée Cousin, veuve d’Auger de Marcillac
                            dem. rue Vieille du Temple à Antoine D. de 150 livres de
                            rentes au principal de 3000 livres, restant à racheter des
                            300 livres de rente au principal de 6000 livres
                            originairement constitués, par contrat passé devant Benoist
                            le 7 mars 1684 par défunt Paul Gougeon de la Baronnière,
                            peintre ordinaire des bâtiments du roi et Marguerite
                            Chartier, sa femme, au profit de Geneviève de Marcillac de
                            Néret, et dont un nouveau titre a été donné au profit de la
                            veuve d’Auger de Marcillac, héritier de ladite demoiselle
                            de Néret, par Charles Gougeon de la Baronnière, sculpteur,
                            en qualité de tuteur des mineurs Leduc le 12 juillet
                            1712.</item>
                        <item>AN MC LIII, 245, Testament du <date when="1727-06-24">24
                                juin 1727</date> d’Antoine Desgodets déposé chez
                            Billeheu, notaire, le 20 mai 1728, insinué le 14 mars 1729
                            (cf. plus haut).</item>
                        <item>AN MC LIII, 289, Codicille de Madeleine Gougeon de la
                            Baronnière au testament du <date when="1727-06-24">24 juin
                                1727</date>.</item>
                        <item>AN MC LIII, 245, Inventaire après décès d’Antoine
                            Desgodets, <date when="1728-06-17">17 juin
                            1728</date>.</item>
                        <item>AN MC LIII, 245, Partage de succession du <date
                                when="1728-07-05">5 juillet 1728</date>.</item>
                        <item>Archives départementales la Seine (désormais ADS),
                            DC6 219, f. 158, <date when="1729-03-14">14 mars
                                1729</date>, insinuation du testament d’Antoine
                            Desgodets.</item>
                        <item>ADS, DC6 394, p. 73, Antoine Paul Desgodets, déclaration
                            du <date when="1729-03-14">14 mars 1729</date>.</item>
                        <item>ADS, DC6 231, f. 63 v°, codicille au testament Desgodets
                            le <date when="1738-11-10">10 novembre 1738</date></item>
                        <item>AN MC LIII, 310, <date when="1744-08-28">28 septembre
                                1744</date>, Inventaire après décès de Madeleine
                            Gougeon de la Baronnière, épouse d’Antoine Desgodets, rue
                            de l’arbre à sec</item>
                        <item>ADS, DC6 70, f. 24 et 25 r., <date when="1758-09-25">25
                                septembre 1758</date>, testament de Paul Desgodets,
                            prêtre du diocèse de Paris</item>
                        <item>ADS, DC6 70, f. 263, <date when="1766-10-18">18 octobre
                                1766</date>, renonciation de François Antoine Babuty
                            Desgodets, architecte expert, et du garde meuble du
                            roy.</item>
                        <item>ADS, DC6 253, f. 204, insinuation du <date
                                when="1772-01-31">31 janvier 1772</date> du testament
                            de Magdeleine Jeanne Desgodets (fille d’Antoine Desgodets),
                            notaire Neau, 25 janvier 1747.</item>
                    </list>
                </div>
                <div xml:id="variaBioBodyFr02" type="chapter" n="2">
                    <head>Desgodets bâtisseur</head>
                    <p>A.N. Minutier central, LXXIII, 536, 24 avril 1681- 25 mai 1684.
                        Devis des ouvrages de marbres pour le retable du grand autel d
                        l’église de la Sorbonne en date du 24 avril 1681. Le premier
                        devis est suivi d’un marché engageant Jean Girard « architecte
                        et entrepreneur des bâtiments du roi et de son Altesse royale
                        Monsieur le frère du roi ». Cet acte est suivi d’un second
                        exemplaire du devis annoté et corrigé par Desgodets en date du
                        25 mai 1684. Suit enfin (à vérifier toutefois) le texte du
                        nouveau devis de Desgodets rédigé d’après le projet de Charles
                        Le brun [renseignement fourni par Anne Le Pas de Sécheval].</p>
                    <p>A.N. MC CXV, 349. 10 octobre 1712. Devis fait le 9 septembre par
                        Nicolas Delespine, architecte et juré expert, en conséquence de
                        l’arrêt du Parlement du 12 août 1712, des travaux de maçonnerie
                        à exécuter pour la reconstruction d’une maison sise cloître
                        Saint-Germain-L’Auxerrois, suivi du marché aux termes duquel
                        Thomas Nicolle, maître maçon, demeurant rue du cygne,
                        adjudicataire au rabais, s’engage avec Claude Mancès, chapelain
                        de Saint-Germain-l’Auxerrois, à effectuer les travaux sous la
                        direction du sieur Desgodets, architecte du roi, qui en fera la
                        réception moyennant 1425 livres. A la suite Devis de
                        charpenterie, de couverture et de serrurerie faits par Nicolas
                        Delespine, suivis des marchés, en date du 9 septembre 1712</p>
                    <p>A.N. MC CXVIII, 343. 9 septembre1724. Devis de travaux de
                        maçonnerie à faire pour la construction d’une maison rue
                        Saint-Germain-L’auxerrois, suivant les plans et élévations
                        dessinés par le sieur Desgodets, architecte du roi, suivi du
                        marché aux termes duquel Etienne Breget, entrepreneur de
                        bâtiments, demeurant rue de Bourbon à la Ville-Neuve, s’engage
                        envers Jacques Cottereau, maître pâtissier, demeurant même rue,
                        à exécuter les travaux sous la direction dudit Desgodets,
                        moyennant le prix qui en sera établi par lui d’après les tarifs
                        à la toise portés au devis.</p>
                    <p>A.N. MC CXV, 435. 11 février 1724. Devis des travaux de
                        maçonnerie, charpenterie et couverture à faire pour achever la
                        construction d’un grand corps de bâtiments à ajouter à une
                        maison sis dans le cloître extérieur de l’abbaye du
                        Val-de-Grâce suivi du marché aux termes duquel Louis Richard,
                        maître maçon, demeurant rue des Blancs-Manteaux, te les
                        ouvriers des métiers intéressés s’engagent envers les
                        religieuses du Val-de-Grâce à exécuter les travaux conformément
                        aux plans et élévations dessinés par le sieur Desgodets,
                        architecte du roi, et sous sa direction ; le prix en sera fixé
                        par les experts qui seront chargés par les parties de faire le
                        toisé et la réception.</p>
                    <p>A.N. Z<hi rend="superscript">1J</hi> 552, 8 juillet 1722.
                        Estimation par Jacques Piretouy et Charles-Philipe de Meseretz
                        des vacations dues à Antoine Desgodetz pour avoir dressé les
                        plans de la maison de la veuve Lombard, rue du
                        Bourg-l’Abbé.</p>
                    <p>A.N. Z<hi rend="superscript">1J</hi> 555, 4 décembre 1722.
                        Estimation par Jean-Baptiste Loir des honoraires dus à Antoine
                        Desgodets, architecte du roi, par Marie Dutel, veuve de Claude
                        Lombard d’Ermenonville, pour son travail sur la construction
                        d’une maison, rue du Bourg-l’Abbé.</p>
                    <p>A.N. Z<hi rend="superscript">1J</hi> 520, 15 avril 1717.
                        Estimation par Jacques Cudeville des plans et devis de
                        chapenterie faits par l’architecte Antoine Desgodetz pour la
                        construction d’une maison, rue et porte Montmartre, propriété
                        des sieurs Belhomme et Duval.</p>
                </div>
                    <!--<figure type="illustration" copyOf="#variaBioIll0003"/>-->
            </div>
        </body>
        <back xml:id="variaBioBack">
            <div xml:id="variaBioBackFr" xml:lang="fre">
                <!-- inclusion du fichier de notes -->
                <xi:include href="divs/desgodetsVariaBioNotes.tei.xml"
                    parse="xml">
                    <xi:fallback>Fichier de notes de degodetsVariaBio non
                        trouvé</xi:fallback>
                </xi:include>
                
                <!-- lien vers le fichier à télécharger -->
                <!--<div xml:id="variaBioBackFr02" xml:lang="fre"
                    type="downloads">
                    <head>Téléchargements</head>
                    <p><ref type="file" target="../..files/programme2010.pdf"
                        mimeType="application/pdf">Programme</ref></p>
                </div>-->
                
                <!-- liste des figures -->
                <div xml:id="variaBioBackFr03" type="figures">
                    <head>Liste des figures</head>
                    <figure xml:id="variaBioIll0001" type="illustration">
                        <figDesc>
                            <title>Frontispice des édifices antiques</title>
                            <desc>Antoine Desgodets, <hi rend="italic">Les
                                    édifices antiques</hi>, frontispice</desc>
                        </figDesc>
                        <graphic n="thumb" url="../../images/thumbs/desgodetsEdifices0001.jpg"
                            mimeType="image/jpeg" />
                        <graphic n="medium" url="../../images/medium/desgodetsEdifices0001.jpg"
                            mimeType="image/jpeg" />
                        <graphic n="full" url="../../images/full/desgodetsEdifices0001.jpg"
                            mimeType="image/jpeg" />
                    </figure>
                    <figure xml:id="variaBioIll0003" type="illustration">
                        <figDesc>
                            <title>Dédicace</title>
                            <desc>Antoine Desgodets, <hi rend="italic">Les
                                    édifices antiques</hi>, p. 9</desc>
                        </figDesc>
                        <graphic n="thumb" url="../../images/thumbs/desgodetsEdifices0257.jpg"
                            mimeType="image/jpeg" />
                        <graphic n="medium" url="../../images/medium/desgodetsEdifices0257.jpg"
                            mimeType="image/jpeg" />
                        <graphic n="full" url="../../images/full/desgodetsEdifices0257.jpg"
                            mimeType="image/jpeg" />
                    </figure>
                    <figure xml:id="variaBioIll0004" type="illustration">
                        <figDesc>
                            <title>Élévation antérieure du panthéon</title>
                            <desc>Antoine Desgodets, <hi rend="italic">Les
                                    édifices antiques</hi>, p. 30</desc>
                        </figDesc>
                        <graphic n="thumb" url="../../images/thumbs/desgodetsEdifices0001.jpg"
                            mimeType="image/jpeg" />
                        <graphic n="medium" url="../../images/medium/desgodetsEdifices0001.jpg"
                            mimeType="image/jpeg" />
                        <graphic n="full" url="../../images/full/desgodetsEdifices0001.jpg"
                            mimeType="image/jpeg" />
                    </figure>
                    <figure xml:id="variaBioIll0033" type="illustration">
                        <figDesc>
                            <title>Élévation latérale du panthéon</title>
                            <desc>Antoine Desgodets, <hi rend="italic">Les
                                    édifices antiques</hi>, p. 33</desc>
                        </figDesc>
                        <graphic n="thumb" url="../../images/thumbs/desgodetsEdifices0001.jpg"
                            mimeType="image/jpeg" />
                        <graphic n="medium" url="../../images/medium/desgodetsEdifices0001.jpg"
                            mimeType="image/jpeg" />
                        <graphic n="full" url="../../images/full/desgodetsEdifices0001.jpg"
                            mimeType="image/jpeg" />
                    </figure>
                </div>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>