<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../schema/desgodetsSchemaTEI.rnc"
                           type="application/relax-ng-compact-syntax"
                           schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!-- 
   @@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@ 
    Fichier biographique sur Desgodets et l'académie
   @@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@ 
-->
<!-- TODO : remplacer le faux-texte -->

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <!-- mentions de titre et de responsabilité -->
            <titleStmt>
                <title xml:lang="fre" type="main">Antoine Desgodets</title>
                <title xml:lang="fre" type="sub">Desgodets et l'académie</title>
                <!-- mention de responsabilité principale (responsable scientifique de l'édition) -->
                <principal>
                    <persName ref="#RC">
                        <forename>Robert</forename>
                        <surname>Carvais</surname>
                        <affiliation>
                            <orgName>Centre National de la Recherche Scientifique</orgName>
                            <orgName type="acronym">CNRS</orgName>
                            <roleName>responsable d'ANR</roleName>
                        </affiliation>
                    </persName>
                </principal>
                <!-- organismes qui ont financé l'opération -->
                <funder>
                    <orgName>Agence Nationale de Recherche</orgName>
                    <orgName type="acronym">ANR</orgName>
                    <date from="2008" to="2013">2008-2013</date>
                </funder>
                <funder>
                    <orgName>Association Française d'Histoire de la Construction</orgName>
                    <orgName type="acronym">AFHC</orgName>
                    <date when="2013">2013</date>
                </funder>
                <!-- mentions de responsabilité secondaires -->
                <respStmt>
                    <resp key="prg">modélisation XML-TEI</resp>
                    <persName ref="#EC">
                        <forename>Emmanuel</forename>
                        <surname>Château</surname>
                        <email>emchateau@laposte.net</email>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp key="aut">auteurs</resp>
                    <persName ref="#EC">
                        <forename>Emmanuel</forename>
                        <surname>Château</surname>
                        <email>emchateau@laposte.net</email>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp key="mrk">encodage</resp>
                    <persName ref="#EC">
                        <forename>Emmanuel</forename>
                        <surname>Château</surname>
                        <email>emchateau@laposte.net</email>
                    </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <!-- mention d'édition -->
            <editionStmt>
                <edition n="1">première édition électronique, <date when="2013"
                        >2013</date></edition>
            </editionStmt>
            <extent><!-- TODO : taille du fichier en octet --></extent>
            <!-- information sur la publication électronique -->
            <publicationStmt>
                <date when="2013">2013</date>
                <!-- voir si on attribue un DOI ou un identifiant ARK aux fichiers édités -->
                <idno>variaAcademie</idno>
                <!-- responsable de la publication -->
                <publisher>
                    <orgName>Centre de théorie et d'analyse du droit (UMR 7074)</orgName>
                    <orgName type="acronym">CTAD</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Université Paris Ouest-Nanterre La Défense</addrLine>
                        <addrLine>UFR Droit et Science politique</addrLine>
                        <addrLine>Bâtiment F. - Bur. 404</addrLine>
                        <addrLine>200, Avenue de la République</addrLine>
                        <addrLine>92001 Nanterre Cedex</addrLine>
                        <addrLine>France</addrLine>
                        <addrLine>http://ctad.u-paris10.fr/cdr-theorie-droit/</addrLine>
                        <addrLine>contact@desgodets.fr</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <availability status="restricted" xml:id="variaAcademieTextLicence">
                    <!-- TODO : <licence> à ajouter partout -->
                    <licence
                        target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/fr/"
                        >
                        <p>Ce(tte) œuvre est mise à disposition selon les termes
                            de la Licence Creative Commons Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes
                            Conditions 3.0 France.</p>
                        <graphic
                            url="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/3.0/fr/88x31.png" />
                    </licence>
                    <p>Le Centre de théorie et d'analyse du droit
                        (UMR 7074) met à disposition cette ressource électronique
                        structurée, protégée par le code de la propriété
                        intellectuelle sur le droit d'auteur (L111-1) et sur les bases
                        de données (L341-1), selon les termes de la licence Creative
                        Commons : « Paternité - Pas d'Utilisation Commerciale - Pas de
                        Modification ; 3.0 France ». <lb />Cette licence est
                        disponible en ligne : <ref
                            target="http://creativecommons.org/licences/by-nc-sa/3.0/fr"
                            >http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/fr/</ref> ou
                        par courrier postal à Creative Commons, 171 Second Street,
                        Suite 300, San Francisco, California 94105, USA.</p>
                    <p>Pas d'Utilisation Commerciale : Le Centre de théorie et
                        d'analyse du droit souhaite encourager l'utilisation et
                        l'amélioration de ses ressources électroniques, pour les
                        intérêts de l'enseignement et de la recherche. Toute
                        autorisation au-delà du champ de cette licence doit être
                        obtenue auprès du Centre de théorie et d'analyse du droit.</p>
                    <p>Paternité : Le Centre de théorie et d'analyse du droit demande
                        à ce que toute publication dérivée de ses ressources
                        électroniques comporte : <lb />1. le nom du Centre de théorie
                        et d'analyse du droit et, pour les publications électroniques,
                        son logo <lb />2. l'URI permettant d'accéder à la page citée
                        sur notre site, ou à la page d'accueil de la ressource
                        <lb />3. la date du fichier source utilisé. </p>
                    <p>Vous êtes libres de remixer, arranger et adapter cette œuvre à
                        des fins non commerciales, tant que vous nous créditez et que
                        les nouvelles œuvres sont diffusées selon les mêmes
                        conditions. Cependant, afin de mieux servir la communauté
                        scientifique, le Centre de théorie et d'analyse du droit
                        s'engage à conserver et à toujours offrir publiquement la
                        version la plus à jour de ses ressources électroniques par une
                        URI pérenne. Il s'engage en conséquence à les corriger et à
                        les améliorer, à intégrer les contributions qui lui sont
                        soumises (après validation par un comité scientifique), et à
                        référencer l'origine de ces contributions. Toute modification
                        de la ressource qui ne serait pas reversée à la version de
                        référence sous l'autorité éditoriale du Centre de théorie et
                        d'analyse risquerait en conséquence d'être perdue, afin de ne
                        pas disperser les contributions et de permettre les meilleures
                        conditions possibles de collaboration scientifique, nous vous
                        invitons à nous en faire part.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <!-- ajout d'un élément pour traiter le corpus général et réduire la hiérarchie des titres -->
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="fre" type="main">Les cours de Desgodets</title>
                <title xml:lang="fre" type="sub">une édition électronique</title>
                <idno type="URI">http://www.desgodets.net</idno>
            </seriesStmt>
            <!-- ajout d'un élément pour DC.description -->
            <!--<notesStmt>
                <note xml:lang="fre" type="abstract">Texte de description pour DC.description</note>
                <note xml:lang="eng" type="abstract">Texte de description en anglais pour DC.description</note>
            </notesStmt>-->
            <!-- description de la source -->
            <sourceDesc>
                <p xml:id="variaAcademie">Texte original : le texte a été créé sous forme
                    électronique</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <!-- description du projet éditorial -->
            <projectDesc>
                <p>L'édition des cours de Desgodets fait partie d'un programme de recherche sur la
                    formalisation du savoir architectural au XVII<hi rend="superscript">e</hi>
                    siècle.</p>
            </projectDesc>
            <!-- déclaration des principes éditoriaux -->
            <editorialDecl>
                <stdVals>
                    <p>On utilise...</p>
                </stdVals>
                <quotation>
                    <p>Les citations dans le texte sont encodées soit au moyen d'un élément quote,
                        soit au moyen d'un élément...</p>
                </quotation>
            </editorialDecl>
            <!-- déclaration concernant la méthode d'établissement du corpus (sélection) -->
            <refsDecl>
                <p>Description du système de référence canonique. Plus tard on fournira peut-être
                    une expression régulière.</p>
            </refsDecl>
            <samplingDecl>
                <p>Le manuscrit a été transcrit intégralement [dans certains cas ce ne sera pas le
                    cas].</p>
            </samplingDecl>
        </encodingDesc>
        <!-- présentation du profil de fichier -->
        <profileDesc>
            <creation when="2013">2013</creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre" usage="100">Français (langue principale du corpus)</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="fre" scheme="http://data.bnf.fr/liste-rameau">
                    <term>Architecture</term>
                    <term>18e siècle</term>
                    <term>France</term>
                    <term>Architecture –– Philosophie</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="eng" scheme="http://id.loc.gov/authorities/about.html#lcsh">
                    <term>Architecture, Modern</term>
                    <term>17th-18th centuries</term>
                    <term>France</term>
                    <term>Architecture -- Philosophy</term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/">
                    <term>Text</term>
                </classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2013-04-16" who="#EC">première version du fichier</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front xml:id="variaAcademieFront">
            <titlePage xml:id="variaAcademieFront00">
                <docTitle>
                    <titlePart>Desgodets et l’Académie</titlePart>
                </docTitle>
                <!--<docAuthor><persName ref="#EC">Emmanuel Chateau</persName></docAuthor>-->
                <docDate>14 avril 2013</docDate>
                <docEdition>version 0</docEdition>
            </titlePage>
            <div xml:id="variaAcademieFrontFr" xml:lang="fre">
                <div xml:id="variaAcademieFrontFr01" type="abstract">
                    <p>Les interventions d’<persName>Antoine Desgodets</persName> en séance de l’<orgName>Académie</orgName> prennent des formes multiples : que ce soit des mémoires, dessins ou projets qu’il lit, présente et défend <date from="1697" to="1728">de 1697 à 1728</date>, répondant ainsi à des requêtes de ses confrères mais parfois aussi les devançant.</p>
                </div>
                <div xml:id="variaAcademieFrontFr02" type="introduction">
                    <head>Introduction</head>
                    <p>Cette liste des mémoires, dessins et projets présentés par
                        Antoine Desgodets à l’Académie<ref type="note" target="#variaAcademieN0010"/> a été établie à partir des Procès-verbaux de celle-ci
                        publiés par <persName>Henry Lemonnier</persName>. Elle reflète les environ 160
                        interventions de l’académicien en séance. Rappelons que
                        l’académie poursuivait deux finalités en dehors de
                        l’enseignement : l’explication ou débat théorique et le
                        contrôle de l’architecture par le biais de conseils,
                        d’inspections, d’examens, de résolutions de situations qui lui
                        sont soumises.</p>
                    <p>Sur les trente et une années qui séparent sa première mention
                        dans les procès-verbaux et sa mort, la fréquence de son action
                        en séance progresse régulièrement.</p>
                    <p>La nature de ses interventions semble être de deux sortes : d’un
                        part les expertises commandées par l’Académie et d’autre part
                        des initiatives personnelles. Il est assez difficile de faire
                        la part des choses. Il convient également de différencier la
                        lecture d’un mémoire<ref type="note" target="#variaAcademieN0011"/> de celle d’un traité ou d’un cours qui relève plutôt
                        d’un contrôle exercé en commun par la compagnie sur
                        l’enseignement délivré aux architectes.</p>
                    <p>Sur leur contenu, ce peut-être des dessins ou plans ou bien des
                        mémoires voire des traités et plus tard des cours ou partie de
                        cours.</p>
                    <p>Enfin, il apparaît clairement que Desgodets a préparé la matière
                        de ses cours de nombreuses années avant qu’il ait eu à les
                        prononcer et il semble que la plupart des chapitres avaient été
                        écrits une première fois de manière désordonnée.</p>
                </div>
            </div>
        </front>
        <body xml:id="variaAcademieBody">
            <div xml:id="variaAcademieBodyFr" xml:lang="fre">
                <div xml:id="variaAcademieBodyFr01" type="chapter" n="1">
                    <head>Liste des rapports à l'académie</head>
                    <list>
                        <item>8 juillet 1697, « M. Desgodets a présenté un dessein de
                            deux dispositions différentes de colonnes, dont les unes
                            sont simples et à égale distance les unes des autres, et
                            les autres sont accouplées comme au péristyle du
                            Louvre ».</item>
                        <item>9 septembre 1697, « M. Desgodets a présenté un dessein
                            cotté des mesures et proportions de plusieurs ordres élevés
                            les uns sur les autres tant dans la grande galerie du
                            Louvre que du palais des Thuileries du costé de la cour, et
                            du costé du jardin »</item>
                        <item>5 mai 1698, « M. Desgodets, à examiner le raport du pied
                            antique avec le pied de France, qu'on pourroit en quelque
                            façon déterminer par le moyen des mesures générales de ces
                            édifices, principalement de leurs plans, où il est a
                            présumer que les architectes anciens ont employé des
                            nombres entiers de leur pied ordinaire, comme nos
                            architectes modernes font du pied de France ». </item>
                        <item>22 septembre 1699, Mémoire sur la « Description de la
                            manière de construire des môles avancés dans la mer,
                            suivant ce qui se pratique en plusieurs endroits de
                            l'Italie ».</item>
                        <item>5 octobre 1699, « M. Desgodets a présenté un mémoire
                            contenant des remarques sur ce mesme chapitre, auxquelles
                            il a ajouté par raport au sujet les diminutions et
                            proportions qu'il a observées dans plusieurs colonnes des
                            bastiments antiques les plus considérables qui soient
                            restées à Rome ».</item>
                        <item>12 octobre 1699, « M. Desgodets a aussy lu et présenté à
                            la Compagnie un mémoire intitulé <hi rend="italic"
                                >Observation sur le renflement des colonnes &amp; la
                                règle pour tracer ce renflement par une portion de
                                cercle dont le centre est sur la ligne de niveau au bas
                                de la colonne</hi>. Ce mémoire contient un examen de la
                            courbure de plus belles colonnes antiques et la règle pour
                            tracer cette courbure par une portion de cercle, en
                            trouvant plusieurs points sans sortir du diamètre de la
                            colonne ».</item>
                        <item>16 novembre 1699, « M. Desgodets a présenté et lu à la
                            compagnie un autre mémoire intitulé <hi rend="italic"
                                >Observation sur les différentes dispositions des
                                colonnes qui en peuvent faire augmenter ou diminuer la
                                grosseur</hi> ».</item>
                        <item>11 janvier 1701, « M. Desgodets a apporté à la compagnie
                            le dessein qu'il s'étoit chargé de faire de l'ordre toscan,
                            suivant les mesures qui sont marquées sur le mémoire qui en
                            a autrefois esté fait dans l'Académie ». </item>
                        <item>24 janvier 1701, « On a ensuite examiné le nouveau profil
                            que M. Desgodets a fait, suivant la dernière délibération
                            de l'Académie, sur lequel il a esté fait quelque
                            changement, et l'on arrestera les profils de toutes les
                            parties de cet ordre, après qu'ils auront été veus et
                            approuvés par Monsieur le surintendant. »</item>
                        <item>31 janvier 1701 : « La compagnie s'est entretenu de
                            toutes les parties de l'ordre dorique, en a fait des
                            profils et M. des Godets s'est chargé de mettre en grand le
                            dessein qui a esté le plus aprouvé pour le piedestal et la
                            colonne. »</item>

                        <item>1er février 1701, « M. Desgodets a apporté un dessein de
                            la colonne de l'ordre dorique suivant les mesures qui en
                            avoient esté autrefois données par la Compagnie. Il y a
                            joint aussy un piedestal, suivant la grandeur qui en avoit
                            esté arrestée et l'on a remis à la prochaine assemblée à en
                            délibérer librement. »</item>
                        <item>14 février 1701, « A l'égard de l'entablement, M.
                            Desgodets doit le remettre au net, suivant ce qui a esté
                            changé par la compagnie, pour s'en entretenir encore dans
                            la première assemblée. »</item>
                        <item>21 février 1701, « La Compagnie après avoir examiné le
                            dessein que M. Desgodets a apporté de l'ordre dorique, l'on
                            en approuve toutes les parties pour estre remises au net,
                            et l'on a remis à arrester le dessein de cet ordre, lorsque
                            M. le surintendant l'aura veu ».</item>
                        <item>28 février 1701, « M. Desgodets s'est chargé d'en faire
                            une composition, suivant l'idée de l'ordre ionique des
                            Termes de Dioclétien, surtout en ce qui concerne
                            l'entablement ».</item>
                        <item>1er mars 1701, « M. Desgodets a apporté le dessein qu'il
                            a fait de l'ordre ionique ».</item>
                        <item>30 mars 1701, « (…) l'on a examiné un dessein de
                            l'entablement de l'ordre corinthien fait par M.
                            Desgodets ».</item>
                        <item>5 avril 1701, « M. Desgodets a apporté un dessein du
                            chapiteau corinthien suivant les proportions qui en avoient
                            esté proposées par la compagnie ».</item>
                        <item>11 avril 1701, « La Compagnie après avoir examiné le
                            dessein de la base corinthienne que M. Desgodets, a apporté
                            a réglé les proportions de toutes les parties du piédestal
                            du mesme ordre que M. Desgodets s'est chargé de mettre au
                            net ».</item>
                        <item>18 avril 1701, « On a examiné le dessein que M. Desgodets
                            a fait du piedestal de l'ordre corinthien que l'on a
                            approuvé pour etre joint aux autres parties du mesme ordre
                            et n'en faire qu'un seul dessein ».</item>
                        <item>25 avril 1701, « M. Desgodets a apporté le dessein de la
                            colonne corinthienne avec son piédestal et son
                            entablement ».</item>
                        <item>2 mai 1701, « Il a esté arresté qu'il en seroit fait de
                            nouveaux desseins sur la mesure de deux pieds de diamètre
                            que M. Desgodets mettra au net et portera à Monsieur le
                            Surintendant affin que la compagnie après avoir eu son
                            sentiment et des profils puisse commencer à faire faire des
                            modèles de ces mesmes ordres pour servir de règle à
                            l'avenir ».</item>
                        <item>9 mai 1701, « M. Desgodets ayant dessiné sur la grandeur
                            de deux pieds de diamètre suivant l'ordre de Monsieur le
                            Surintendant, les parties de l'ordre toscan ».</item>
                        <item>18 mai 1701, « Les dessins que M. Desgodets a faits sur
                            la grandeur de deux pieds de diamètre de la base et de la
                            corniche du piédestal et de la base de la colonne de
                            l'ordre dorique ont esté veus par la Compagnie pour estre
                            présentés à M. le surintendant ».</item>
                        <item>23 mai 1701, « On a considéré les desseins que M.
                            Desgodets a mis au net sur la grandeur de deux pieds de
                            diamètre tant du chapiteau dorique que de la base attique
                            qui est employée d'ordinaire dans cet ordre ».</item>
                        <item>6 juin 1701, « M. Desgodets a apporté le dessein en grand
                            de l'entablement de l'ordre dorique, suivant l'idée que
                            Vignole a conservée d'un semblable entablement ».</item>
                        <item>13 juin 1701, « M. Desgodets a apporté les desseins en
                            grand de la base et de la corniche du piédestal de l'ordre
                            dorique, pour estre présenté à Monsieur le
                            surintendant ».</item>
                        <item>20 juin 1701, « M. Desgodets a présenté à la compagnie le
                            dessein du chapiteau ionique pour y faire quelques
                            remarques avant de le mettre plus en grand ».</item>
                        <item>27 juin 1701, « M. Desgodets a apporté trois desseins en
                            grand du chapiteau ionique (…) »</item>
                        <item>4 juillet 1701, « La compagnie a examiné l'entablement
                            ionique que M. Desgodets a dessiné de deux manières
                            différentes l'un avec des modillons, et l'autre avec des
                            denticules ».</item>
                        <item>11 juillet 1701, « M. Desgodets a apporté à l'académie un
                            mémoire intitulé <hi rend="italic">Méthode facile pour
                                tracer géométriquement le contour de la volute du
                                chapiteau de l'ordre ionique par des quarts de
                                cercles</hi>. Ensuite il a présenté des profils en
                            grand de deux différentes sortes d'entablement du mesme
                            ordre, avec les ornements qui y conviennent ».</item>
                        <item>18 juillet 1701, « M. Desgodets a lu un mémoire intitulé
                                <hi rend="italic">Mémoire sur les proportions de
                                l'ordre ionique, suivant les profils qui en sont faits
                                pour estre présentés à M. le
                            surintendant</hi> ».</item>
                        <item>26 juillet 1701, « M. Desgodets a apporté à la compagnie
                            le dessein en grand du piédestal de l'ordre
                            corinthien »</item>
                        <item>1er août 1701, « M. Desgodets a présenté à la compagnie
                            le dessein en grand de la base de l'ordre
                            corinthien ».</item>
                        <item>17 août 1701, « M. Desgodets a apporté trois différents
                            profils en grand de la base corinthienne ».</item>
                        <item>22 août 1701, « M. Desgodets a apporté deux différents
                            profils en grand de l'entablement de l'ordre
                            corinthien ».</item>
                        <item>29 août 1701, « La compagnie a examiné les ornements que
                            M. Desgodets a ajouté aux deux desseins en grand qu'il a
                            faits de l'entablement de l'ordre corinthien, pour s'en
                            servir lorsqu'on les voudra fort ornés. M. Desgodets a
                            aussy lu le mémoire des proportions de tout l'ordre
                            corinthien, que la compagnie a jugé devoir estre joint aux
                            desseins ».</item>
                        <item>5 septembre 1701, « M. Desgodets a apporté à la compagnie
                            plusieurs profils pour la base et la corniche du piédestal
                            de l'ordre composé et la base de la colonne du mesme ordre.
                            Après en avoir examiné toutes les moulures, M. Desgodets
                            s'est chargé de mettre au net tous les profils qui ont esté
                            arrestés par la compagnie ».</item>
                        <item>19 septembre 1701, « M. Desgodets a aporté le dessein en
                            grand de la base de l'ordre composé qui avoit esté aretée
                            par la compagnie... »</item>
                        <item>26 septembre 1701, « M. Desgodets a aporté un projet pour
                            le chapiteau composé dessiné de face sur la diagonale, en
                            profil et en plan ». </item>
                        <item>3 octobre 1701, « La compagnie s'est entretenue sur le
                            dessein en grand du chapiteau composite dont M. Desgodets a
                            apporté le plan et le profil au net, pour estre présenté à
                            M. le Surintendant ». </item>
                        <item>17 octobre 1701, « M. Desgodets a apporté deux profils
                            pour la corniche de l'ordre composite ». </item>
                        <item>24 octobre 1701, « M. Desgodets a apporté deux desseins
                            en grand du chapiteau de l'ordre composite : scavoir un de
                            la face de ce chapiteau et l'autre suivant la diagonale du
                            tailloir ».</item>
                        <item>7 novembre 1701, « M. Desgodets a apporté à la compagnie
                            le dessein en grand et au net de l'imposte et de
                            l'archivolte de l'ordre composite ».</item>
                        <item>30 janvier 1702, « M. Desgodets a fait un rapport qu'il a
                            remis entre les mains de M. de Coste et par l'ordre de M.
                            le Surintendant, les desseins des 5 ordres d'architecture
                            arrestés par la compagnie » </item>
                        <item>13 mars 1702, « Suivant la délibération de la compagnie,
                            M. Desgodets a apporté un mémoire intitulé <hi
                                rend="italic">Remarques sur les murs et autres ouvrages
                                qui se font en plastre</hi>. » </item>
                        <item>8 mai 1702, Commentaire du mémoire de Desgodets sur les
                            ouvrages en plâtre.</item>
                        <item>3 mars 1704, Mémoire de Desgodets sur le «  187e article
                            de la coutume de Paris ».</item>
                        <item>17 novembre 1704, l’article 202 de la coutume de Paris
                            qui a pour titre : « Distances et veues droites et baies de
                            cotés ». M. Desgodets a lu à la compagnie un mémoire
                            concernant cet article. </item>
                        <item>24 novembre 1704, « On a ensuite continué de lire le
                            mémoire de M. Desgodets sur le 202e article de la
                            Coutume ».</item>
                        <item>1er décembre 1704, « L'on a ensuite achevé de lire le
                            mémoire de M. Desgodets ».</item>
                        <item>26 janvier 1705, « M. Desgodets a proposé une question
                            sur les articles 192 et 209 de la Coustume de
                            Paris ».</item>
                        <item>3 février 1705, Desgodets apporte un nouveau mémoire sur
                            le sujet.</item>
                        <item>30 juin 1705, « M. Desgodets a proposé une manière de
                            déterminer le surhaussement des voûtes, suivant les
                            distances données, à la hauteur de l'œil, et par rapport à
                            la hauteur de la voûte sous la clef (…) ».</item>
                        <item>14 février 1707, Dessins pour élever un fardeau « en
                            tournant dans une roue appliquée à un treuil ».</item>
                        <item>14 mars 1707, Projet sur la manière de fonder dans l'eau
                            sur les différents fonds et principalement sur un roc
                            inégal.</item>
                        <item>16 juillet 1708, « M. Desgodets a présenté un dessein et
                            un mémoire intitulé : <hi rend="italic">Trait d'une manière
                                de voute en pendentifs, pour les nefs d'église et
                                autres, entre des arcs doubleaux où il est observé des
                                liaisons régulières aux voussoirs des pendentifs avec
                                les voussoirs des arcs doubleaux</hi> ».</item>
                        <item>22 août 1707, « M. Desgodets a présenté à la Compagnie le
                            dessein avec les mesures des deux premiers ordres du dedans
                            de la cour du Louvre et les mesures et proportions du grand
                            ordre du péristyle de la face extérieure du costé de saint
                            Germain l'Auxerrois pour faire voir le raport des
                            chapiteaux des pilastres avec ceux des colonnes dans ces
                            diférens ordres ».</item>
                        <item>13 aout 1708, « M. Desgodets a lu à la Compagnie le 1er
                            chapitre et le 2e chapitre de la description qu'il a faite
                            de plusieurs domes ». </item>
                        <item> 3 décembre 1708, « M. Desgodets a fait voir les desseins
                            qu'il a fait du dome de l'église des Invalides et a lu
                            ensuite la description qu'il a jointe à ces desseins ». </item>
                        <item>28 janvier 1709, « M. Desgodets a lu à la compagnie un
                            mémoire qu'il a fait pour expliquer son sentiment sur la
                            proportion que les figures doivent avoir dans les
                            différents ordres d'architecture. Il doit apporter au
                            premier jour ce mémoire plus au net pour estre
                            examiné ».</item>
                        <item>4 février 1709, « M. Desgodets a relu à la compagnie le
                            mémoire qu'il a fait touchant la proportion des statues
                            placées aux différents ordres d'architecture les unes au
                            dessus des autres ». </item>
                        <item>10 février 1710, « M. Desgodets a fait voir à la
                            compagnie un profil du dedans de la nef de l'église de
                            Saint Pierre de Rome, dont la largeur est de treize thoises
                            au droit du nud des pilastres et d'onze thoises trois quart
                            au droit des arcs doubleaux qui portent le dôme sur environ
                            vingt quatre thoises de hauteur sous la clef de la voute et
                            vingt trois thoises et demi sous l'arc doubleau, ce qui est
                            différent de la proportion supérieure de la pluspart des
                            autres églises ausquelles on donne ordinairement plus de
                            deux fois la largeur en hauteur ; mais la grandeur de
                            l'église de saint Pierre contribue à rendre sa proportion
                            agréable ».</item>
                        <item>11 mars 1709, « M. Desgodets a lu à la compagnie un
                            mémoire sur ce qui a esté agité dans la dernière assemblée
                            au sujet du 187e article de la Coustume ».</item>
                        <item>15 avril 1709, « M. Desgodets a lu un traité intitulé :
                                <hi rend="italic">Traité pour les voutes portées sur
                                des colonnes ou pilliers ronds à double arreste en
                                platte bande sur des plans carrés longs et
                                parallèlogrammes biais dont les clefs et tous les
                                joints en lit sont de niveau</hi> ».</item>
                        <item>13 mai 1709, « M. Desgodets a lu à la compagnie un
                            mémoire intitulé <hi rend="italic">Proportion de la hauteur
                                des attiques</hi>. Il y donne des proportions par
                            raport aux différents édifices où ces attiques sont placez
                            et en a fait quatre desseins différens : l'un au dessus
                            d'un bastimens sans colonne ny pilastre qui a deux étages ;
                            un autre au dessus d'un bastiment orné d'un grand ordre qui
                            embrasse deux estages ; un troisième au dessus d'un grand
                            ordre qui ne contient qu'un étage et le 4e au dessus de
                            deux grands ordres eslevez l'un au dessus de l'autre et qui
                            forment ensemble deux estages »<ref type="note"
                                target="#variaAcademieN0012" />.</item>
                        <item>22 mai 1709, Desgodets lit un mémoire sur
                            l'attique</item>
                        <item>25 juin 1709, « M. Desgodets a lu un mémoire pour
                            répondre aux deux questions proposées sur ce qui est
                            rapporté dans Pline que l'architecte du temple de Diane à
                            Ephèse avoit choisi un lieu marécageux pour le garantir des
                            tremblements de terre et qu'il y avait fait répandre du
                            charbon pilé et estendre des peaux pour y asseoir la
                            fondation ».</item>
                        <item>7 avril 1710, « M. Desgodets a fait voir plusieurs
                            dessins de différentes proportions de corniches pour des
                            chambres de mesme hauteur et de différentes largeur, affin
                            de chercher à se prescrire des règles pour déterminer la
                            hauteur de ces corniches. L'on est convenu que dans les
                            chambres de quinze pieds de hauteur, l'architrave, la
                            frise, et la corniche ensemble doivent avoir la douzieme
                            partie de toute la hauteur de la chambre, c'est à dire
                            quinze pouces, observant de rendre les profils plus légers
                            dans les chambres les moins larges ».</item>
                        <item>14 avril 1710, « M. Desgodets. a lu ensuite [après
                            Bullet] un autre mémoire intitulé <hi rend="italic">Règles
                                pour la proportion de la hauteur des corniches du
                                dedans des sales, chambres, cabinets et autres pièces
                                des apartements, par raport aux diférents hauteurs des
                                pièces »</hi>. </item>
                        <item>28 avril 1710, « M. Desgodets a lu un autre mémoire pour
                            joindre à celuy qu'il a donné dans la dernière assemblée
                            qui continent aussy les règles d'une autre manière de
                            progression arithmétique qui se rapporte à celle de M.
                            Bullet ».</item>
                        <item>5 mai 1710, Desgodets mesure les corniches au
                            Louvre</item>
                        <item>14 Juillet 1710, « M. Desgodets a fait voir à la
                            compagnie trois desseins pour décorer une façade de
                            bastiment à deux étages dont les croisées sont de mesme
                            hauteur (…) »</item>
                        <item>22 décembre 1710, « M. Desgodets a présenté et lu à la
                            compagnie un mémoire pour la construction des ponts lorsque
                            le fond de la rivière est de sable mouvant et fluide. » </item>
                        <item>29 décembre 1710, « M. Desgodets a lu un nouveau mémoire
                            intitulé <hi rend="italic">Suite du mémoire pour la
                                construction des ponts lorsque le fond est de sable
                                mouvant et fluide </hi>».</item>
                        <item>21 mars 1712, « Monsieur Desgodets a proposé à la
                            Compagnie une difficulté au sujet de la réparation
                            considérable à faire à la voûte de l'église de la
                            principale paroisse de Dourdans ». </item>
                        <item>13 février 1713, « M. Desgodets a parlé à la compagnie
                            d'un bastiment de dix huit pieds de hauteur de mur à faire
                            sur un fond de terre noire et légère, qui n'a oas esté
                            remuée mais où l'eau se trouve à toris pieds de bas ». </item>
                        <item>26 février 1714, « M. Desgodets a proposé une difficulté
                            qui s'est trouvée dans un mur mitoyen lequel avoit trois
                            pieds d'époisseur jusque à la hauteur de trente pieds et
                            seulement dix huit pouces d'épaisseur dans le reste de la
                            hauteur du mur, qui est d'environ vingt pieds ». </item>
                        <item>25 juin 1714, Dessin pour l’arche « qu'on propose de
                            rétablir à ce pont proche la tour de Pirmil. Et M.
                            Desgodets s'est chargé de dresser un devis de la
                            construction de cette arche et de l'apporter à la
                            compagnie ».</item>
                        <item>13 mai 1715, « M Desgodets a présenté à la compagnie un
                            dessein contenant les profils et les proportions que
                            Vitruve donne à l'entablement et à ses parties dans l'ordre
                            ionique, suivant les différentes hauteurs de colonnes, et
                            par rapport aux frises ornées et non ornées ».</item>
                        <item>29 juillet 1715, « M. Desgodets a proposé une question au
                            sujet de l'arrière voussure de Marseille ».</item>
                        <item>23 décembre 1715, « M. Desgodets a lu le 184e livre de la
                            coustume qui est le Ier tiltre 9e où il est parlé des
                            servitudes et des raports de jurez. Et cet article contient
                            quand et comment se font les visitations et raports
                            d'experts et jurez. Et M. Desgodets a lu l'extrait qu'il
                            fait du commentaire de M. de la Ferrière sur cet
                            article ».</item>
                        <item>7 janvier 1716, « M. Desgodets a lu le 185e article de la
                            coustume ou le 2e du tiltre 9 : "Comment doist être feit ,
                            signé et délivré le raport" et ensuite l'extrait du
                            commentaire de M. de la Ferrière sur cet article ».</item>
                        <item>9 mai 1718, Lecture d’un mémoire sur le toisé</item>
                        <item>27 juin 1718, M. Desgodets lit « un <hi rend="italic"
                                >Mémoire pour parvenir à la réformation des abus qui se
                                sont introduits dans l'usage du thoise de la
                                maçonnerie </hi>»<hi rend="italic">.</hi>
                        </item>
                        <item>1er août 1718, Desgodets lit un mémoire sur le toisée des
                            différentes lunettes,</item>
                        <item>28 février 1718, Mémoire sur le toisé « des différentes
                            voûtes de lunettes »</item>
                        <item>6 mars 1718, Mémoire sur le toisé des voûtes</item>
                        <item>13 mars 1718, Desgodets « a proposé deux autres manières
                            de toiser les voutes sphériques en plein cintre »</item>
                        <item>20 mars 1718, suite.</item>
                        <item>27 mars 1718, mémoire « pour le thoise des voutes de
                            cloitre sur des plans poligones réguliers »</item>
                        <item>17 avril 1718, mémoire « pour les voutes sur le noyau »
                            (dont voute de saint Gilles)</item>
                        <item>Mémoire sur le toisé des demi-voûtes « en manière de
                            voute de cloitre »</item>
                        <item>24 avril 1718, mémoire sur le toisé des voutes en
                            trompes</item>
                        <item>2 mai 1719, Mémoire sur le « toisé des moulures et
                            saillies d’architecture »</item>
                        <item>8 mai, 15 mai, 22 mai, 5 juin, 19 juin 1719, La lecture
                            du mémoire de Desgodets sur le toisé des moulures continue
                            et présentation de dessins sur le sujet</item>
                        <item>26 juin 1719, Mémoire sur le toisé des légers ouvrages de
                            maçonnerie </item>
                        <item>3 juillet, 10 juillet, 17 juillet, 24 juillet 1719,
                            Lecture du mémoire continue</item>
                        <item>7 août 1719, Lecture du mémoire sur le toisé des légers
                            ouvrages continue</item>
                        <item>28 août 1719, suite</item>
                        <item>11 décembre 1719, lecture de mémoire de Desgodets sur le
                            toisé des légers ouvrages (suite)</item>
                        <item>18 décembre 1719, 23 janvier 1720, 5 février, 9 avril, 22
                            avril 1720, la lecture du mémoire de Desgodets
                            continue</item>
                        <item>27 mai 1720, « M. Desgodets a repris et fait lecture de
                            la suite » du toisé des légers ouvrages</item>
                        <item>10 juin 1720, Desgodets continue à lire ses
                            observations</item>
                        <item>1<hi rend="superscript">er</hi> juillet 1720, « M.
                            Desgodets a commencé la lecture des observations qu’il a
                            faites sur le toisé de la charpenterie »</item>
                        <item>La lecture se poursuit jusqu’au 29 juillet 1720</item>
                        <item>4 aout 1720, « On a commencé la lecture du toisé de la
                            couverture suivant les remarques de M. Desgodets »</item>
                        <item>Du 18 novembre au 10 décembre 1720, la lecture sur le
                            toisé des couvertures se poursuit</item>
                        <item>13 janvier 1721, Lecture du mémoire sur le toisé</item>
                        <item>20 janvier 1721, Lecture du mémoire sur le toisé du
                            marbre</item>
                        <item>10 mars 1721, Lecture du mémoire sur la vitrerie</item>
                        <item>24 mars 1721, « M. Desgodets a commencé la lecture de
                            plusieurs remarques touchant à la réparation des églises
                            paroissiales »</item>
                        <item>31 mars 1721, la lecture de ce mémoire se poursuit</item>
                        <item>16 juin 1721, « M. Desgodets a aporté et fait la lecture
                            d'une constatation qu'il a faite et qui est signée de M.
                            Chevalier, avocat au parlement, la consultation pour
                            répondre aux questions proposées par M. Desgodets à
                            l'Académie le 21 avril dernier sur les réparations des
                            églises et des presbytères en campagne ».</item>
                        <item>26 août 1721, « M. Desgodets a présenté à la compagnie,
                            sur un mesme dessein, trois différentes sortes de plans des
                            piles d'un pont, dont l'alignement est biais avec le fil du
                            courant de la rivière… »</item>
                        <item>13 avril 1722, « M. Desgodets a fait la lecture des 25e
                            et 26 chapitres du <hi rend="italic">Traité des ponts et
                                chaussée</hi> [de Gautier] ».</item>
                        <item>23 décembre 1722, « M. Desgodets a proposé la question
                            scavoir quelle proportion doit avoir un estage de rez de
                            chaussée qui doit servir de soubassement à un ordre
                            d'architecture ». </item>
                        <item>18 janvier 1723, « M. Desgodets a fait voir à la
                            Compagnie une carte générale du canal de Languedoc, qu'il a
                            mise entre les mains de M. Beausire (…) »</item>
                        <item>29 février 1723, « M. Desgodets a lu à la Compagnie un
                            escrit intitulé : <hi rend="italic">Du bon gout
                                d'architecture</hi> »</item>
                        <item>10 mai 1723, « M. Desgodets a apporté un extrait
                            contenant les dates des conférences tenues en l'Académie
                            royale d'architecture sur le 9e titre de la coutume de
                            Paris, concernant les servitudes et raports des
                            jurez ».</item>
                        <item>27 novembre 1724, « M. Desgodets a lu la préface de son
                                <hi rend="italic">Traité des ordres
                            d'architecture</hi>, où il donne une idée générale de
                            toutes les études nécessaires à un architecte, avec le
                            dénombrement des parties qui composent et ont relation à la
                            science et à l'art d'architecture ».</item>
                        <item>26 février 1725, « M. Desgodets a présenté à l'académie
                            un escrit intitulé : <hi rend="italic">Mémoire pour
                                répondre à la question proposée par M. de Cotte le
                                fils, le 5 février de cette année</hi> [à savoir :
                            différent entre deux voisins à propos d’un mur pignon]<ref
                                type="note" target="#variaAcademieN0013" /> » </item>
                        <item>19 novembre 1725, « M. Desgodets a fait la lecture de la
                            préface de son traité des bastiments ».</item>
                        <item>10 décembre 1725, « M. Desgodets a fait un raport à la
                            compagnie de ce qui a esté délibéré dans les conférences de
                            l'Académie des 10 et 24 juillet, 1er, 14 et 25 aout 1724 au
                            sujet des articles 194, 195 et 196 de la coustume de Paris
                            qui concernent les murs mitoyens ».</item>
                        <item>16 juillet 1726, « M. Desgodets a proposé la question
                            suivante : un frère et ses deux sœurs estant
                            copropriétaires d'une maison, le frère a fait donation
                            entre vifs à ses deux sœurs de sa part en cette maison, de
                            laquelle part il s'est réservé l'usufruit sa vie durant. Il
                            y a eu à cette maison des grosses et des menues réparations
                            à faire. On demande de quoy le frère est tenu à cette
                            occasion ».</item>
                        <item>18 novembre 1726, « M. Desgodets a lu la préface et le
                            premier chapitre de la seconde partie du <hi rend="italic"
                                >Traité des ordres</hi>. »</item>
                        <item>3 mars 1727, « M. Desgodets a lu à la compagnie le
                            commencement du 18e chapitre du toisé de maçonnerie. Le
                            chapitre traité de légers ouvrages et M. Desgodets y fait
                            remarquer les abus qui s'y sont introduits ».</item>
                        <item>21 avril 1727, « M. Desgodets a fait voir le plan qu'il a
                            composé pour un hostel Dieu et a lu le premier chapitre de
                            la seconde session de son Traité de la commodité de
                            l'architecture dans la distribution des édifices pour les
                            leçons publiques qu'il donne aux estudiants de
                            l'Académie ». </item>
                        <item>9 juin 1727, « M. Desgodets a fait la lecture des trois
                            premiers chapitres de la seconde section de son <hi
                                rend="italic">Traité du toisé des bastimens concernant
                                la charpenterie</hi>. »</item>
                        <item>16 juin 1727, « Le quastrieme et cinquième chapitre du
                            Toisé de la charpente par M. Desgodets a donné lieu à la
                            compagnie de s'entretenir sur différents abus qui ont esté
                            introduits dans le toisé aux us et coutumes de Paris et qui
                            passent en pratique. M. Desgodets fait connaitre ces abus
                            par des exemples qu'il en rapporte ». </item>
                        <item>21 juillet 1727, « M. Desgodets a lu à la compagnie le
                            neuvième chapitre de son traité du toisé de la charpente ». </item>
                        <item>17 novembre 1727, M. Desgodets « a lu à la compagnie le
                            seconde chapitre de la seconde session du traitté de la
                            commodité contenant la description d'un hostel de ville
                            dont il a fait voir les plans et élévation »</item>
                        <item>8 mars 1728, « M. Desgodets a lu le onzième et dernier
                            chapitre de son Traité du toisé ». </item>
                        <item>10 mai 1728, « M. Desgodets a fait voir à la compagnie un
                            plan qu'il a dressé d'un palais de parlement pour servir de
                            leçon aux étudiants de l'Académie (…). Ensuite M. Desgodets
                            a lu le chapitre troisième de a seconde session de son
                            traité de la commodité de l'architecture » sur le même
                            sujet ».</item>
                    </list>
                </div>
            </div>
        </body>
        <back xml:id="variaAcademieBack">
            <!-- inclusion du fichier de notes -->
            <div xml:id="variaAcademieBackFr" xml:lang="fre">
                <xi:include href="divs/desgodetsVariaAcademieNotes.tei.xml"
                    parse="xml">
                    <xi:fallback>Fichier de notes de degodetsVariaAcademie non
                        trouvé</xi:fallback>
                </xi:include>
                
                <!-- lien vers le fichier à télécharger -->
                <!--<div xml:id="variaAcademieBackFr02" xml:lang="fre"
                    type="downloads">
                    <head>Téléchargements</head>
                    <p><ref type="file" target="../..files/programme2010.pdf"
                        mimeType="application/pdf">Programme</ref></p>
                </div>-->
                
                <!-- liste des figures -->
                <!--<div xml:id="variaAcademieBackFr03" xml:lang="fre"
                    type="figures">
                    <head>Liste des figures</head>
                    <figure xml:id="variaAcademieIll0001" type="illustration">
                        <figDesc>
                            <title>Frontispice des édifices antiques</title>
                            <desc>Antoine Desgodets, <hi rend="italic">Les
                                    édifices antiques</hi>, frontispice.</desc>
                        </figDesc>
                        <graphic n="thumb" url="../../images/thumbs/desgodetsEdifices0001.jpg"
                            mimeType="image/jpeg" />
                        <graphic n="medium" url="../../images/medium/desgodetsEdifices0001.jpg"
                            mimeType="image/jpeg" />
                        <graphic n="full" url="../../images/full/desgodetsEdifices0001.jpg"
                            mimeType="image/jpeg" />
                    </figure>
                    <figure xml:id="variaAcademieIll0003" type="illustration">
                        <figDesc>
                            <title>Dédicace</title>
                            <desc>Antoine Desgodets, <hi rend="italic">Les
                                    édifices antiques</hi>, p. 9</desc>
                        </figDesc>
                        <graphic n="thumb" url="../../images/thumbs/desgodetsEdifices0257.jpg"
                            mimeType="image/jpeg" />
                        <graphic n="medium" url="../../images/medium/desgodetsEdifices0257.jpg"
                            mimeType="image/jpeg" />
                        <graphic n="full" url="../../images/full/desgodetsEdifices0257.jpg"
                            mimeType="image/jpeg" />
                    </figure>
                    <figure xml:id="variaAcademieIll0004" type="illustration">
                        <figDesc>
                            <title>Élévation antérieure du panthéon</title>
                            <desc>Antoine Desgodets, <hi rend="italic">Les
                                    édifices antiques</hi>, p. 30</desc>
                        </figDesc>
                        <graphic n="thumb" url="../../images/thumbs/desgodetsEdifices0001.jpg"
                            mimeType="image/jpeg" />
                        <graphic n="medium" url="../../images/medium/desgodetsEdifices0001.jpg"
                            mimeType="image/jpeg" />
                        <graphic n="full" url="../../images/full/desgodetsEdifices0001.jpg"
                            mimeType="image/jpeg" />
                    </figure>
                    <figure xml:id="variaAcademieIll0033" type="illustration">
                        <figDesc>
                            <title>Élévation latérale du panthéon</title>
                            <desc>Antoine Desgodets, <hi rend="italic">Les
                                    édifices antiques</hi>, p. 33</desc>
                        </figDesc>
                        <graphic n="thumb" url="../../images/thumbs/desgodetsEdifices0001.jpg"
                            mimeType="image/jpeg" />
                        <graphic n="medium" url="../../images/medium/desgodetsEdifices0001.jpg"
                            mimeType="image/jpeg" />
                        <graphic n="full" url="../../images/full/desgodetsEdifices0001.jpg"
                            mimeType="image/jpeg" />
                    </figure>
                </div>-->
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>