<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- fichier inclus des notes de commentaire historique de T9 -->
<!-- RMQ le fichier est traité en fichier inclus pour faciliter le travail d'édition sur le document. -->

<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xml:lang="fre" type="notesCritical"  xml:id="t9BackFr03">
        <head>Notes d’édition critique</head>
        <note xml:id="t9Nc0001">
            <p> Le manuscrit D1 indique : « Mais comme il n’appartient
                qu’aux Roi et aux cours supérieurs de prescrire des
                lois pour rectifier les abus qui se sont glissés dans
                les us et coutumes du toisée des bâtiments ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0002">
            <p> La dernière partie de cette préface (Remarques pour le
                toisé) est absente de tous les autres manuscrits.</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0003">
            <p> Le manuscrit D1 ajoute : « Aux murs de clôture on
                prend la hauteur des diff…  du larmier ou bordeaux
                et on ajoute 2 pieds pour le chaperon ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0004">
            <p> Le manuscrit D1 précise : « ce qui sera le pourtour
                des murs pris par le milieux de leur
                épaisseur ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0005">
            <p> D11 : « l’épaisseur de mur proportionnée à la
                charge qu’ils soutiennent. Mais s’ils ont plus de
                largeur, ils sont réputés… ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0006">
            <p> D1 : « depuis l’arête du lit de dessous de leurs
                premier assises du bas jusqu’à l’arête du lit du
                dessus de leurs dernier assises du haut ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0007">
            <p> D1 : « Pour le toisé superficiel des marches de
                pierre de taille l’on mesurent leurs longueur entre
                les murs et les socles et l’on prend le pourtour de
                ce qui est apparent tant de leurs giron que de la
                hauteur de leur collet sans contourner la moulure
                qui est sur le devant ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0008">
            <p> D3 ajoute : « quand même s’il n’y aurait point de
                seuils ni appuis, parce que la demie face des
                tableaux en ce cas remplirait la baie… ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0009">
            <p> D13 : « dans l’épaisseur des murs et les allèges
                des appuis des croisées… ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0010">
            <p> I.e. <hi rend="italic">claveaux</hi>.</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0011">
            <p> D1 = « C’est à dire tout ce qu’occupent les tuyaux
                de cheminées ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0012">
            <p> D1 : « est à la superficie du plan comme la
                superficie de la voûte sphérique est à la
                superficie du cercle de sa base ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0013">
            <p> D1 : « deux desquelles lunettes sont le supplément
                de ce qui manque au deux bouts d’une des portions
                de la voût de cloître du même cintre sur le même
                plan pour en faire une voûte en berceau ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0014">
            <p> D11 ajoute : « Voûtes d’arête et de cloître, en
                comparant ces dernières voûtes avec les voûtes en
                berceaux de pareille circonférence sur des plans de
                même figure et grandeur ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0015">
            <p> D11 : « 3 pouces 3 lignes, faisant ensemble 745
                pieds 3 pouces 3 lignes en superficie… ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0016">
            <p> D11 : « en plein cintre des plans
                irréguliers… ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0017">
            <p> D12 : « le toisé des reins sont quelquefois de
                diférents prix… ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0018">
            <p> D12 : « segment de la circonférence du cintre de sa
                portion de voute ajoutant a cette circonférence les
                trois quarts de cette difference et les multipliant
                par le quart de la circonférence du cercle de la
                baze ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0019">
            <p> D1 : « sur le noyau de la clef L ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0020">
            <p> D1 : « produisent 898 pieds 1 pouce 6 lignes pour
                la superficie des deux portions de voûtes AE, FB,
                CG, HD, ce qui fait en tout 1910 pieds 1 pouce 6
                lignes pour toute la superficie de la voûte sur
                noyau du rectangle ACBD ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0021">
            <p> D1 : « en additionnant la moitié de la
                circonférence du mur avec la moitié de la
                circonférence du noyau ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0022">
            <p> D1 : « au droit du milieu des grands côtés des murs
                BC et du noyau FG, est égale au diamètre QR du
                milieu entre le petit côté du mur AB ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0023">
            <p> D1 : « moitié de la circonférence KLM par l’un des
                rayons IK ou IM ou ce qui est la même chose en
                multipliant l’un des côtés de la naissance de la
                voûte BA ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0024">
            <p> D10 : « la superficie du secteur T&amp;W sera égale
                à la superficie de la douelle TVXY ainsi ayant
                multiplié la longueur T&amp; qui est la même ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0025">
            <p> D10 : « en divisant le cintre de l’arête de la tête
                de la voûte en quatre parties égales ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0026">
            <p> D11 : « se toisent comme les arrière voussures en
                platebandes droites en additionnant la moitié du
                pourtour de l’arête de la feuillure… ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0027">
            <p> D12 : « elles se nomment plinthes en larmier ou
                chamfriné, on fait aussi le recreusement des
                larmiers de differentes façons, la plinthe en
                larmier chamfriné marqué au profil 38 est
                compté… ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0028">
            <p> D1 : « pour 1/4 de pied courant sur sa
                hauteur ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0029">
            <p> Paragraphe 47 manquant : D1, « Il n’est pas ainsi
                au toisée des cadres quarrée ou rond, et aux
                archivoltes l’on mesure le pourtour de leurs
                moulures par le milieu de leurs longueurs, en sorte
                que la plus grande longueur des moulures du dehors
                est compensée pour la moindre longueur des moulures
                du dedans ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0030">
            <p> D12 : « quatre ou cinq pouces de hauteur en sorte
                que pour augmenter le toisé ils font des filets
                qu’il n’en contiendroit… ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0031">
            <p> D1 : « bas du fût que l’on multipliera par la
                hauteur, depuis le dessus de la base jusqu’au
                dessus du chapiteau que l’on réduit à la toise
                superficielle ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0032">
            <p> D2 : « le recouvrement des tableaux, linteaux et
                appuis qui contiennent ensemble 26 pieds de
                pourtour sur 9 pouces de large, faisant 13 pieds en
                superficie de lattis et recouvrement des tableaux,
                linteaux et appuis qui contiennent ensemble 26
                pieds de pourtour sur 9 pouces [p. 209] de large.
                Faisant 13 pieds en superficie de lattis et
                recouvrement, lequel étant compté 3 pieds… ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0033">
            <p> D2 ajoute : « Et s’il y avait quelques unes des
                faces qui fut beaucoup moins haute que les autres,
                l’on ferait pour trouver la hauteur commune ce que
                l’on a enseigné pour le pourtour ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0034">
            <p> D2 ajoute : « Quand les plaques sont
                extraordinairement grandes on les toisent à
                proportion ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0035">
            <p> D1 : « La manière ordinaire de toiser les chausses
                d’aisances, c’est qu’on a aucun égard à la grosseur
                des pots ou boisseaux, une chausse faite avec des
                boisseaux de 7 pouces de diamètre est comptée comme
                celle qui est faite de boisseaux de 1 pouces. Ce
                qui n’est pas juste, l’on devrait compter la
                chausse à proportion de la grandeur des pots qui la
                composent, comme celles qui est faite de pots de 9
                pouces de diamètre ; que nous toisons chaque toise
                courante sur la hauteur pour 1 toise de légers
                ouvrages. Les autres plus grand ou plus petit
                devraient être toisée à proportion, ainsi que les
                ventouses ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0036">
            <p> Paragraphe manquant (109) : D1, « Les scellements
                des pattes et du pourtours des châssis dormants,
                dans les feuillures, des gâches et crampons des
                fermeture de croisée ne sont point comptée en mur
                neuf non plus que les scellements des gonds,
                gâches, crampons et mentonnets des portes
                ordinaires, et le scellements des pattes des deux
                côtés des chambranles des portes à placards.
                Lorsque les baies ne sont point rabattues, les murs
                étant toisée tant plein que vide soit de moellons
                ou de pierre de taille ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0037">
            <p> Paragraphe 8 manquant : D1, « 8. Lorsque les bois
                sont plus gros par un bout que par l’autre, l’on
                mesure leurs grosseurs par le milieu de leur
                longueur, ou par les deux bouts et l’on prend la
                moitié du produit ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0038">
            <p> D1 : « à la réserve des solives d’enchevêtrure qui
                ont leurs portées d’un bout dans le mur de refend.
                Le chevêtre 2 est assemblée dans les solives
                d’enchevêtrure I à 3 pieds ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0039">
            <p> D1 : « Les autres soliveaux assemblée dans les
                chevêtres 3. qui n’ont que 18 pieds 1/2 de long.,
                et ceux qui sont assemblée dans le chevêtre
                2 ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0040">
            <p> D1 : « Les deux solives d’enchevêtrure 4. sont
                portée chacune des deux bouts dans les murs. La
                solive d’enchevêtrure 5 ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0041">
            <p> D1 ajoute : « Ce qui se dit des petites croisées
                est le même pour les grandes lorsque les longueurs
                des bois se trouvent de certaine longueurs ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0042">
            <p> D1 ajoute : « La même s’entend pour les patins des
                escaliers 5. ainsi des autres bois de charpente de
                cette espèce ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0043">
            <p> D1 : « au plus 11 pouces de long, et la cartelette
                qui est d’un échantillon inégal de 8, 9, à 10
                pouces de long sur 6 à 7 pouces de large ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0044">
            <p> D1 : « Au contraire l’on augmente une quantité de
                couverture à chaque <term type="gT" ref="#lucarne">lucarnes</term> suivant sa
                qualité… ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0045">
            <p> D1 ajoute : « à l’exception des couvertures en
                recherches. Ou l’on ne compte aucun plâtre ».</p>
        </note>
        <note xml:id="t9Nc0046">correction non
            terminée (laissée en blanc) : certainement
            « plâtre »</note>
    </div>