<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../schema/desgodetsSchemaTEI.rnc"
                           type="application/relax-ng-compact-syntax"
                           schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!-- 
    @@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@ 
     fichier de présentation du corpus des cours de Desgodets sur les servitudes
    @@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@ 
-->
<!-- TODO : remplacer le faux-texte -->

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <!-- mentions de titre et de responsabilité -->
            <titleStmt>
                <title xml:lang="fre" type="main">Traité des servitudes</title>
                <title xml:lang="fre" type="sub">Présentation</title>
                <!-- mention de responsabilité principale (responsable scientifique de l'édition) -->
                <principal>
                    <persName ref="#RC">
                        <forename>Robert</forename>
                        <surname>Carvais</surname>
                        <affiliation>
                            <orgName>Centre National de la Recherche Scientifique</orgName>
                            <orgName type="acronym">CNRS</orgName>
                            <roleName>responsable d'ANR</roleName>
                        </affiliation>
                    </persName>
                </principal>
                <!-- organismes qui ont financé l'opération -->
                <funder>
                    <orgName>Agence Nationale de Recherche</orgName>
                    <orgName type="acronym">ANR</orgName>
                    <date from="2008" to="2013">2008-2013</date>
                </funder>
                <funder>
                    <orgName>Association Française d'Histoire de la Construction</orgName>
                    <orgName type="acronym">AFHC</orgName>
                    <date when="2013">2013</date>
                </funder>
                <!-- mentions de responsabilité secondaires -->
                <respStmt>
                    <resp key="prg">modélisation XML-TEI</resp>
                    <persName ref="#EC">
                        <forename>Emmanuel</forename>
                        <surname>Château</surname>
                        <email>emchateau@laposte.net</email>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp key="aut">auteur</resp>
                    <persName ref="#RC">
                        <forename>Robert</forename>
                        <surname>Carvais</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp key="mkt">édition</resp>
                    <persName ref="#EC">
                        <forename>Emmanuel</forename>
                        <surname>Château</surname>
                        <email>emchateau@laposte.net</email>
                    </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <!-- mention d'édition -->
            <editionStmt>
                <edition n="1">première édition électronique, <date from="2013" to="2013"
                        >2008-2013</date></edition>
            </editionStmt>
            <extent><!-- taille du fichier en octet --></extent>
            <!-- information sur la publication électronique -->
            <publicationStmt>
                <date when="2013">2013</date>
                <!-- voir si on attribue un DOI ou un identifiant ARK aux fichiers édités -->
                <idno n="presentation">sPresentation</idno>
                <!-- responsable de la publication -->
                <publisher>
                    <orgName>Centre de théorie et d'analyse du droit (UMR 7074)</orgName>
                    <orgName type="acronym">CTAD</orgName>
                    <address>
                  <addrLine>Université Paris Ouest-Nanterre La Défense</addrLine>
                  <addrLine>UFR Droit et Science politique</addrLine>
                  <addrLine>Bâtiment F. - Bur. 404</addrLine>
                  <addrLine>200, Avenue de la République</addrLine>
                  <addrLine>92001 Nanterre Cedex</addrLine>
                  <addrLine>France</addrLine>
                  <addrLine>http://ctad.u-paris10.fr/cdr-theorie-droit/</addrLine>
                  <addrLine>contact@desgodets.fr</addrLine>
               </address>
                </publisher>
                <availability status="restricted" xml:id="sPresentationTextLicence">
                    <!-- TODO : <licence> à ajouter partout -->
                    <licence
                        target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/fr/"
                        >
                        <p>Ce(tte) œuvre est mise à disposition selon les termes
                            de la Licence Creative Commons Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes
                            Conditions 3.0 France.</p>
                        <graphic
                            url="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/3.0/fr/88x31.png" />
                    </licence>
                    <p>Le Centre de théorie et d'analyse du droit
                        (UMR 7074) met à disposition cette ressource électronique
                        structurée, protégée par le code de la propriété
                        intellectuelle sur le droit d'auteur (L111-1) et sur les bases
                        de données (L341-1), selon les termes de la licence Creative
                        Commons : « Paternité - Pas d'Utilisation Commerciale - Pas de
                        Modification ; 3.0 France ». <lb />Cette licence est
                        disponible en ligne : <ref
                            target="http://creativecommons.org/licences/by-nc-sa/3.0/fr"
                            >http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/fr/</ref> ou
                        par courrier postal à Creative Commons, 171 Second Street,
                        Suite 300, San Francisco, California 94105, USA.</p>
                    <p>Pas d'Utilisation Commerciale : Le Centre de théorie et
                        d'analyse du droit souhaite encourager l'utilisation et
                        l'amélioration de ses ressources électroniques, pour les
                        intérêts de l'enseignement et de la recherche. Toute
                        autorisation au-delà du champ de cette licence doit être
                        obtenue auprès du Centre de théorie et d'analyse du droit.</p>
                    <p>Paternité : Le Centre de théorie et d'analyse du droit demande
                        à ce que toute publication dérivée de ses ressources
                        électroniques comporte : <lb />1. le nom du Centre de théorie
                        et d'analyse du droit et, pour les publications électroniques,
                        son logo <lb />2. l'URI permettant d'accéder à la page citée
                        sur notre site, ou à la page d'accueil de la ressource
                        <lb />3. la date du fichier source utilisé. </p>
                    <p>Vous êtes libres de remixer, arranger et adapter cette œuvre à
                        des fins non commerciales, tant que vous nous créditez et que
                        les nouvelles œuvres sont diffusées selon les mêmes
                        conditions. Cependant, afin de mieux servir la communauté
                        scientifique, le Centre de théorie et d'analyse du droit
                        s'engage à conserver et à toujours offrir publiquement la
                        version la plus à jour de ses ressources électroniques par une
                        URI pérenne. Il s'engage en conséquence à les corriger et à
                        les améliorer, à intégrer les contributions qui lui sont
                        soumises (après validation par un comité scientifique), et à
                        référencer l'origine de ces contributions. Toute modification
                        de la ressource qui ne serait pas reversée à la version de
                        référence sous l'autorité éditoriale du Centre de théorie et
                        d'analyse risquerait en conséquence d'être perdue, afin de ne
                        pas disperser les contributions et de permettre les meilleures
                        conditions possibles de collaboration scientifique, nous vous
                        invitons à nous en faire part.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="fre" type="main">Les cours de Desgodets</title>
                <title xml:lang="fre" type="sub">une édition électronique</title>
                <idno>http://www.desgodets.net</idno>
            </seriesStmt>
            <!-- ajout d'un élément pour DC.description -->
            <notesStmt>
                <note xml:lang="fre" type="abstract">Texte de description pour DC.description</note>
                <note xml:lang="eng" type="abstract">Texte de description en anglais pour DC.description</note>
            </notesStmt>
            <!-- description de la source -->
            <sourceDesc>
                <p xml:id="sPresentation">Texte original : le texte a été créé sous forme
                    électronique</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <!-- description du projet éditorial -->
            <projectDesc>
                <p>L'édition des cours de Desgodets fait partie d'un programme de recherche sur la
                    formalisation du savoir architectural au XVII<hi rend="superscript">e</hi>
                    siècle.</p>
            </projectDesc>
            <!-- déclaration des principes éditoriaux -->
            <editorialDecl>
                <stdVals>
                    <p>On utilise...</p>
                </stdVals>
                <quotation>
                    <p>Les citations dans le texte sont encodées soit au moyen d'un élément quote,
                        soit au moyen d'un élément...</p>
                </quotation>
            </editorialDecl>
            <!-- déclaration concernant la méthode d'établissement du corpus (sélection) -->
            <refsDecl>
                <p>Description du système de référence canonique. Plus tard on fournira peut-être
                    une expression régulière.</p>
            </refsDecl>
            <samplingDecl>
                <p>Le manuscrit a été transcrit intégralement [dans certains cas ce ne sera pas le
                    cas].</p>
            </samplingDecl>
        </encodingDesc>
        <!-- présentation du profil de fichier -->
        <profileDesc>
            <creation when="2013">2013</creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre" usage="99">Français (langue principale du corpus)</language>
                <language ident="lat" usage="01">Latin (langue utilisée dans le corpus)</language>
                <!-- Noter et évaluer le pourcentage d'autres langues dans le document avec @usage (valeurs numériques) -->
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2013-04-13" who="#EC">première version du fichier</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front xml:id="sPresentationFront">
            <titlePage xml:id="sPresentationFront00" xml:lang="fre">
                <docTitle>
                    <titlePart>Présentation du Cours des servitudes</titlePart>
                </docTitle>
                <docAuthor><persName ref="#RC">Robert Carvais</persName></docAuthor>
                <docDate>14 avril 2013</docDate>
                <docEdition>version 0</docEdition>
            </titlePage>
        </front>
        <body xml:id="sPresentationBody">
            <div xml:id="sPresentationBodyFr" xml:lang="fre">
                <div xml:id="sPresentationBodyFr01" type="chapter" n="1">
                    <head>Présentation du cours et date de prononcé</head>
                    <p>Le cours sur les servitudes d’Antoine Desgodets concerne
                        principalement un commentaire des articles de la coutume de
                        Paris sur les servitudes et les rapports d’experts, mais aussi
                        sur d’autres questions en rapport avec l’architecture : les
                        réparations locatives, usufruitières et bénéficiaires, la
                        distinction meubles et immeubles, les prescriptions et le
                        retrait lignager. Il est délivré aux élèves de l’Académie entre
                        1723 et 1725. Ce cours se justifie par la volonté de faire
                        acquérir aux futurs architectes un savoir juridique suffisant
                        pour agir comme experts à l’instar des entrepreneurs, seuls
                        détenteurs jusqu’à l’Édit de mai 1690 du pouvoir d’expertise. </p>
                    <p>Nous n’avons trouvé qu’un seul exemplaire du cours dans sa
                        version première, non autographe, constitué de deux manuscrits
                        complémentaires déposés à la Bibliothèque du Sénat. Le premier
                        (S1) est la transcription « préparatoire » brute par Desgodets
                        de tous les articles des coutumes de France qui concernent les
                        servitudes et l’expertise, région par région, localité par
                            localité<ref type="note" target="#sN0001"/>. Suit la résolution d’autres questions sur des droits
                        spécifiques en rapport avec l’architecture résolues à partir
                        des coutumes qui en traitent (le principal manoir ou le vol du
                        chapon, les marques de justice et fourches patibulaires, les
                        colombiers, le franc alleu, le droit de champart, le retrait
                        lignager, la distinction meuble/immeuble, les réparations
                        locatives, usufruitières, douairières, bénéficiaires, les cas
                        fortuits). Enfin le volume se termine par un recueil d’arrêts
                        de cours de justice variées (parlements, châtelet) en rapport
                        avec l’architecture et/ou la construction glanés chez les
                        arrêtistes traitant de sujets des plus divers. Le second (S2)
                        contient l’explication par Desgodets des articles de la coutume
                        uniquement de Paris - celle qui représente déjà le droit
                        français. Ce volume se divise en deux parties : celle sur les
                        servitudes et rapports d’experts et celle sur les articles
                        éparpillés dans la coutume que Desgodets estime faire partie
                        intégrante de ce nouveau droit : réparations, meuble/immeuble,
                        prescriptions, retrait lignager.</p>
                </div>
                    <div xml:id="sPresentationBodyFr02" type="chapter" n="2">
                        <head>Justification du choix du manuscrit encodé</head>
                        <p>Nous avons choisi d’éditer ces deux volumes bien qu’ils ne
                            constituent qu’un extrait de ce que Desgodets a professé,
                            car ces manuscrits forment une entité de travail réfléchi
                            et sont riches d’informations sur la connaissance du droit
                            à l’époque, sur la façon dont un professeur d’architecture
                            a abordé la science juridique. D’après Goupy, Desgodets
                            n’aurait enseigné que la coutume de Paris et peut-être même
                            que les servitudes et rapports d’experts, bref la partie la
                            plus sollicitée du droit par l’architecture. Cependant, il
                            n’est pas certain que s’il avait vécu plus longtemps
                            d’autres parties de son travail de collecte de sources ne
                            lui eussent pas servi.</p>
                        <p>De plus, il nous a semblé indispensable d’éditer en ligne
                            les textes-étapes<ref type="note" target="#sN0002"/> publiés par la suite et qui ont mis à jour le
                            savoir juridique des architectes préparé par Desgodets par
                            le biais d’annotations successives : ainsi celles de
                            l’architecte expert-bourgeois Martin Goupy<ref type="note" target="#sN0003"/> en 1748 et en 1768, celles des célèbres avocats du
                            Parlement de Dijon en 1752 et 1799, celle de l’avocat
                            Hugues Destrem, 1845 et celles d’un anonyme de la ville de
                            Grenoble en 1855. Nous envisagerons plus tard de publier
                            les éditions du juriste P. Lepage (1808 et 1848) et celle
                            de l’architecte bisontin Ramelet (1822) car ces deux
                            auteurs ont structuré méthodiquement leurs éditions de
                            manière raisonnée, totalement différente du texte initial
                            de Desgodets. </p>
                    </div>
                    <div xml:id="sPresentationBodyFr03" type="chapter" n="3">
                        <head>Résultats obtenus à propos du cours par rapport à l’état
                            de l’art</head>
                    <div>
                        <head>Originalité et perspectives ouvertes par ces
                            recherches</head>
                        <p>En quoi les servitudes sont-elles la partie du droit qui
                            régit le plus la construction et l’architecture, autrement
                            dit, qui constitue le point d’entrée de la science
                            juridique dans le savoir architectural, voire constructif ?
                            Dès le droit romain, la servitude réelle constitue une
                            charge qui pèse sur un héritage au profit d’un autre. Elle
                            s’inscrit d’emblée à l’égard du patrimoine bâti et régit
                            une entrave à la propriété, régime juridique fondamental
                            des biens immeubles qui recouvrera des modalités bien
                            différentes au cours des temps. Le régime des servitudes a
                            un impact évident sur la réalisation des architectes et
                            entrepreneurs de bâtiment dans la mesure où il gère les
                            points de contact entre les biens, qu’ils soient communs ou
                            pas (par le biais de la mitoyenneté et de ses règles
                            d’entretien partagé) et d’intrusion d’une propriété sur une
                            autre (par exemple par le droit d’accès, de passage ou par
                            celui de vue, etc.). Ces règles juridiques des servitudes
                            contraignent les maîtres d’ouvrage à s’entendre avec leurs
                            voisins et les maîtres d’œuvre à respecter selon les
                            régions les normes de construction spécifiques à la gestion
                            de ces rencontres.</p>
                        <p>Quelles sont les finalités des règles des servitudes ? Le
                            droit des servitudes a toujours eu pour objectif de réguler
                            les litiges nés des effets du voisinage et de trouver les
                            moyens de départager ceux qui se trouvaient lésés dans leur
                            droit de propriété au sens le plus large possible, de
                            jouissance, de possession, de détention ou du moins de
                            prévenir de tels conflits, d’où l’établissement de règles
                            d’établissement, d’exercice et de disparition des
                            servitudes, balancées, selon les époques et les lieux,
                            entre une certaine souplesse du système ou plutôt vers une
                            rigidité de celui-ci. </p>
                        <p>Mais il est une autre finalité à ce droit des servitudes,
                            c’est de réguler l’architecture elle-même. En effet, on ne
                            construira pas de la même façon une bâtisse selon les
                            contraintes existantes en matière d’emplacement du bien
                            immeuble sur le terrain, selon la situation même de la
                            parcelle par rapport aux autres l’entourant, selon
                            l’orientation de la construction. Mais davantage en ville
                            qu’en milieu rural, l’impact des servitudes commande les
                            méthodes constructives. On ne saurait construire un élément
                            potentiellement dangereux ou polluant en contact avec une
                            propriété voisine. Les matériaux utilisés pour l’élévation
                            des murs mitoyens ne doivent en aucun cas générer des
                            dégâts sur la propriété limitrophe. De ces règles tout
                            naturellement découleront les questions d’obligations
                            partagées d’entretien de ces biens communs, d’où l’origine
                            d’une réflexion sur les choses rares dénommées biens
                            communs qui deviennent aujourd’hui d’une grande actualité.
                            Mais encore au-delà du régime des réparations d’immeubles,
                            s’entrevoit la question des vices de construction, des
                            malfaçons et de toute la responsabilité des acteurs à
                            l’acte de construire. De cette question initiale des
                            servitudes se déroule tout le droit de la construction.</p>
                        <p>Sur un terrain plus général, Vitruve a déjà justifié
                            l’importance de la connaissance du droit par l’architecte,
                            homme au centre des préoccupations universelles. Cependant
                            Alberti, pourtant lui-même juriste, en doute dans son <hi rend="italic">De re aedificatoria</hi>. Philibert De
                            L’Orme, dans un passage quelque peu oublié, pose les
                            véritables enjeux du débat plus complexe qu’il n’y paraît
                            et au fond moins dichotomique qu’on ne le pense. Il écrit
                            en 1567 « qu’il suffit [que l’architecte] entende les
                            Ordonnances &amp; coutumes des lieux pour faire son rapport
                            au juge », et en « ordonne selon les Loix ... (La) charge
                            (d’expert) est plus propre aux maistres maçons &amp;
                            officiers … qu’à l’Architecte, qui a autre profession &amp;
                            beaucoup plus grande &amp; honorable ». Le droit se doit
                            d’être connu de l’architecte mais il poursuit une toute
                            autre mission plus élevée à son actif. Le maçon seul comme
                            expert doit y être confronté. Cette vision réaliste de
                            Philibert fondera l’enseignement des servitudes par
                            Desgodets à l’Académie, comme de ses initiateurs<ref type="note" target="#sN0004"/>.</p>
                        <p>Trois figures précèdent et guident l’entreprise de
                            Desgodets. </p>
                        <p>Le premier à notre connaissance n’est pas en lien direct
                            avec notre propos puisqu’il n’est pas destiné aux
                            architectes, mais il insuffle la démarche et la méthode. Il
                            est peu probable que Desgodets en ait eu connaissance. Le
                            maître charpentier Jean Pussot (1544-1626) rédige un traité
                            manuscrit à l’aube du XVII<hi rend="superscript">e</hi>
                            siècle, « d’avertissement sur les difficultés, obscurités
                            et contrariétés qui se trouvent aux articles du chapitre
                            des servitudes et droits réels de la coutume de Reims ».
                            Cet ouvrage juridique, à la différence du journal de
                            l’auteur, demeure ignoré des historiens. Daté de 1600, il
                            tente de clarifier la matière par le bon sens, l’usage des
                            cas concrets dont il a eu connaissance, la comparaison avec
                            les autres coutumes et la connaissance des ouvrages
                            classiques de sciences, d’architecture et de géométrie. Il
                            cherche également à réhabiliter les experts méprisés comme
                            « gens mécaniques ». Sa devise « nulle commodité sans
                            incommodité » explique comment une servitude sur autrui qui
                            apporte un avantage certain à son titulaire peut se révéler
                            à lui également « pernicieuse et dommageable ». Il commente
                            successivement les trente articles (450-480) de la coutume
                            de Reims. Et bien que demeuré manuscrit, il fut souvent
                            produit devant les juges, copié et utilisé par les
                            praticiens du droit. </p>
                        <p>Le second, Louis Savot<ref type="note" target="#sN0005"/> (1570-1640), médecin du roi et humaniste, publie en
                            1624 <hi rend="italic">L’architecture françoise des
                                Bastimens particuliers</hi>. Cette œuvre présente trois
                            originalités : examiner l’économie du bâti, considérer la
                            question juridique de la construction et dresser une
                            bibliographie d’architecture. Deux chapitres sont en effet
                            consacrés au droit. Le chapitre XXXIV précise la hiérarchie
                            des sources et une bibliographie sur les servitudes :
                            d’abord les lois, les ordonnances, statuts et coutumes
                            locales, puis le droit romain et ses commentaires, enfin
                            les coutumes les plus proches de Paris. Pour en savoir
                            davantage, il renvoie au droit savant et aux commentateurs
                            des coutumes, sans omettre en dernier lieu le « bon et
                            savant avocat du pays ». Le chapitre suivant analyse les
                            articles de la coutume de Paris sur les servitudes,
                            accompagné de la conférence des coutumes distinguant les
                            dispositions identiques, modifiées ou contraires. Réédité
                            en 1632 et 1642, l’ouvrage connaît deux éditions illustrées
                            par l’entremise de François Blondel en 1673 et en 1685. Il
                            s’adresse directement cette fois aux architectes et
                            s’intéresse à la coutume de Paris quant à ses dispositions
                            concernant les servitudes. Le ton est donné, mais Savot
                            n’est pas architecte et n’enseigne pas.</p>
                        <p>Le troisième, Pierre Bullet (1639-1716), fils d’un maçon,
                            devient architecte et ingénieur du roi et de la ville et
                            entre à l’Académie en 1685. Il s’intéresse aux questions
                            techniques. Son ouvrage principal <hi rend="italic">L’Architecture pratique</hi> (1691) n’est en réalité
                            qu’un manuel de toisé pour ceux qui veulent bâtir. Afin de
                            comprendre les règles indispensables à l’économie de la
                            construction, il est contraint de se référer à la manière
                            de toiser selon les us et coutumes de Paris afin d’y
                            apporter ses propres observations. Il est ainsi tout
                            naturellement enclin à exposer et commenter les articles de
                            la coutume sur les servitudes et rapports des jurés. Son
                            ouvrage connaît une fortune exceptionnelle avec plus de
                            vingt éditions constamment mises à jour entre 1691 et 1838
                            en raison de sa maniabilité (in-8°) et du manque qu’il
                                comble<ref type="note" target="#sN0006"/>. Avec Bullet nous nous rapprochons de l’Académie et
                            des architectes, mais le droit n’occupe dans son ouvrage
                            qu’une quarantaine de pages, les commentaires y sont
                            succincts, même s’il accorde aussi de la place à quelques
                            dispositions juridiques comme les manières d’aligner les
                            murs mitoyens ou l’élaboration du devis. Il ne s’agit
                            toujours pas d’enseignement et le texte paraît au moment où
                            le roi autorise officiellement les architectes à exercer la
                            charge d’expert. </p>
                        <p>Quelles sont les nouveautés apportées par Desgodets dans son
                            cours ? Et pourquoi choisit-il ce sujet juridique ? Nous
                            avons démontré que l’enjeu d’enseigner le champ juridique
                            pour Desgodets est de diffuser aux architectes le savoir
                            qui soutient la pratique de l’expertise (comme pour le
                            toisé d’ailleurs). Mais davantage, l’enjeu serait d’enrayer
                            l’ombre portée aux architectes par les entrepreneurs maçons
                            depuis l’origine des temps dans ce domaine, comme nous
                            l’explique déjà très clairement Philibert. L’enjeu serait
                            en fait la constitution d’une nouvelle profession
                            d’architecte qui cumulerait ses fonctions de créateur du
                            projet architectural avec celles d’exécutant du chantier.
                            Il s’agit bien ici de la création de l’architecte que nous
                            appelons moderne. De plus il se trouve que le moment est
                            véritablement propice à une telle démarche d’organisation
                            et de transmission du savoir à l’Académie. Les débats et
                            les méthodes usités par les savants architectes du roi sont
                            explicites à ce sujet<ref type="note" target="#sN0007"/>.</p>
                        <p>Desgodets enseigne les servitudes de 1723 à 1725 sur trois
                            années. Nous connaissons son cours à la différence de celui
                            sur les ordres et la commodité et celui du toisé par une
                            publication posthume (1748) d’un de ses collègues,
                            expert-bourgeois architecte, Martin Goupy, sous le titre
                            fétiche de <hi rend="italic">Loix des bâtiments</hi>. Cet
                            ouvrage composé à partir du cours délivré à l’Académie,
                            annoté, corrigé et mis à jour par ce suiveur devient un
                            véritable best-seller qui sera réédité, complété et
                            remodelé pendant un siècle – par des juristes –, et ce
                            malgré la mutation opérée en droit par le Code civil.</p>
                        <p>Or, dans le cadre de l’édition des cours de Desgodets, il
                            nous est apparu indispensable de retrouver par une autre
                            voie le texte initial du professeur. Malgré les précautions
                            éditoriales de Goupy, quelle était la part originale
                            d’Antoine Desgodets ? </p>
                        <p>- Tout d’abord, nous avons été surpris de ne trouver
                            quasiment aucune copie du cours dispensé alors que, selon
                            l’expert éditeur, le cours enseigné à l’Académie était « le
                            plus parfait et le plus exact que nous ayons en ce genre,
                            &amp; qui depuis longtemps est en manuscrit dans les
                            bibliothèques des jurisconsultes, &amp; entre les mains de
                            la plupart des architectes &amp; des entrepreneurs. »<ref type="note" target="#sN0008"/> À la différence des ordres pour lesquels nous avons
                            trouvé 9 manuscrits et du toisé, 12 manuscrits, les
                            servitudes donnent lieu à la survivance de deux manuscrits,
                            S1 et S2, comme pour les deux sur la commodité<ref type="note" target="#sN0009"/>.</p>
                        <p>- De plus, ces deux très longs manuscrits ne sont pas
                            comparables mais complémentaires. En effet, le premier
                            volume coté Ms 94 (S1) de la Bibliothèque du Sénat nous
                            offre le résultat des recherches entreprises par Desgodets
                            sur les rapports du droit et de l’architecture. Sous le
                            titre « Extrait des Coutumes généralles et particulières de
                            France et des Gaules, en ce qui concerne les servitudes
                            réelles, les édifices et bâtiments et le fait des rapports
                            de juréz, avec un recueil d’arrests concernant ces sortes
                            de matières, tiréz de plusieurs arrestistes et de différens
                            Parlements », il se présente sous la forme d’un recueil in
                            folio, manuscrit non autographe, copié de l’original dans
                            une écriture très lisible et régulière<ref type="note" target="#sN0010"/>, d’une seule main à l’exception peut-être des
                            mentions marginales, de 280 folios écrits. Nous avons
                            découvert les sources juridiques qui permettent à Desgodets
                            cette collecte de coutumes. Il s’agirait du Bourdot de
                            Richebourg qui paraît en 1724<ref type="note" target="#sN0011"/>, ce qui tendrait à prouver qu’il a rédigé ce volume
                            dans un second temps par rapport au cours portant
                            uniquement sur la coutume de Paris, seul objet probable de
                            son enseignement. Desgodets découvre deux choses : d’une
                            part que les coutumes ne traitent pas uniquement des
                            servitudes à proprement parler et d’autre part que, au-delà
                            de la coutume, la jurisprudence des cours constitue une
                            source non négligeable du droit. Ainsi, dans une première
                            partie, rapporte-t-il les articles des coutumes de France
                            sur les servitudes, mais aussi traite-t-il de questions de
                            droit transversalement par rapport aux coutumes. Dans une
                            seconde partie, il extraira des recueils d’arrêts ceux qui
                            sont en rapport avec la construction. Il a de ce fait une
                            vision globale de son sujet. Le second volume coté Ms 95
                            (S2) de la Bibliothèque du Sénat, bien qu’intitulé
                            « Commentaire sur les titres de la Coutume de Paris,
                            concernant les édifices, héritages, servitudes et raports
                            des juréz », se révèle n’être qu’une « explication » des
                            articles de la coutume de Paris en rapport avec ces sujets.
                            Pour ce faire, l’auteur ne dissimule pas ses sources en
                            l’usage de l’œuvre principale de Claude de Ferrière : le
                                <hi rend="italic">Corps et compilation de tous les
                                commentateurs sur la coutume de Paris</hi> dont son
                            fils Claude-Joseph vient de faire paraître la seconde
                            édition en 1714 en 4 volumes in folio et que l’Académie
                            possède. Il ne se contente pas d’analyser les articles sur
                            les servitudes et rapports d’experts (art. 184 à 219), mais
                            complète dans un second temps son travail par l’étude des
                            articles concernant d’autres questions en rapport avec
                            l’architecture comme les réparations locatives,
                            usufruitières, bénéficiaires, la distinction
                            meubles-immeubles, la prescription et le retrait lignager. </p>
                        <p>Les passages en exergue des manuscrits, à eux seuls nous en
                            disent long sur la circulation des cours : </p>
                        <p>S1 : « Ce précieux manuscrit vient directement de Sr.
                            desgodets, architecte du Roy, membre de son Académie ; il
                            l’avait rédigé et dressé d’après les savantes recherches et
                            sur les notes de Sr Claude de La Ferrière, célèbre docteur
                            en droit ; des mains de Sr Desgodets ce manuscrit passa
                            dans celles de Sr Goupil, architecte expert ; il y a
                            plusieurs notes et marques qui sont de lui. A son décès ce
                            manuscrit passa entre les mains de Sr Pierre Desmaisons,
                            architecte du Roy, et de son académie, mais avant il était
                            architecte expert ; c’est de la bibliothèque de cet artiste
                            que ce manuscrit m’est parvenu. Cet ouvrage n’a jamais été
                            imprimé, mais dans les questions difficiles, quel que fois
                            l’académie d’architecture en faisait la demande à Sr.
                            Desmaisons pour le consulter ; voir le 74<hi rend="superscript">e</hi> chapitre de mon histoire de
                            L’académie d’architecture, le 76<hi rend="superscript">e</hi> et 83<hi rend="superscript">e</hi> [paraphe
                            illisible] ».</p>
                        <p>S2 : « Ce manuscrit me vient de Sr Pierre Desmaisons
                            architecte du roy lequel l’avait reçu en don directement de
                            son ami desgodets en 1727. Je l’ai reçu en 1793. Cette
                            coppie avoit été ordonnée par l’académie d’architecture,
                            attendu que ce recueille contient toutes les conférences de
                            cette Académie, et que la compagnie avait arrêté qu’il en
                            serait donné un exemplaire à chaque académicien de ce
                            temps-là. Voir mon histoire de l’académie, chapitre
                            7 [paraphe illisible] ».</p>
                        <p>Nous n’avons pu identifier l’auteur de ces exergues. On a
                            pensé en vain à Julien-David Leroy qui aurait commencé une
                            histoire de l’Académie, à Jean-Baptiste Beausire, aux
                            historiographes en titre de l’Académie, Desmaisons,
                            Delespée fils, Sedaine, etc.</p>
                        <p>Ces deux manuscrits constituent le premier état d’un droit
                            de la construction sous l’Ancien Régime – imparfait certes
                            (sans toute la réglementation technique, ni les règles de
                            voirie) – dans son intégralité : la diversité de la France
                            coutumière et la domination uniforme de la coutume de
                            Paris. Nous ne savons pas exactement de quoi était composé
                            le cours des servitudes dicté à l’Académie. Il est fort
                            probable qu’Antoine Desgodets se soit contenté d’expliquer
                            uniquement la coutume de Paris sur le sujet. C’est ce que
                            laissent entendre les procès-verbaux de l’Académie et les
                                <hi rend="italic">Loix</hi> édité par Martin Goupy. Il
                            choisit sans doute de ne diffuser que la coutume de la
                            capitale car celle-ci était avant tout déjà un épitomé du
                            droit français<ref type="note" target="#sN0012"/>. </p>
                        <p>Cependant, nous avons alors opté pour une position plus
                            conforme aux textes dont nous disposions et considéré que
                            le cours était constitué des deux recherches opérées par
                            Desgodets à travers les coutumes de France, les questions
                            diverses relatives à l’architecture et ce qui transparaît
                            de la coutume de Paris, même s’il n’eut pas le temps du
                            fait de son décès d’aller plus loin. Afin d’avoir une
                            vision plus exacte de la portée et de l’évolution de la
                            pensée de Desgodets nous avons tenu à numériser les
                            différentes éditions des <hi rend="italic">Loix des
                                bâtiments</hi> pour déterminer l’exacte portée de son
                            cours sur les suiveurs.</p>
                        <p>Dans cette démarche nous avons découvert les sources exactes
                            de l’auteur qui loin de faire une véritable œuvre créatrice
                            s’est fortement inspiré des travaux des jurisconsultes.
                            Loin d’en constituer un plagiat, il adapta le travail des
                            juristes à l’attention des architectes avec un vocabulaire
                            spécifique et une approche davantage pratique que
                            théorique, et plus généralement de maître d’œuvre plutôt
                            que d’homme du droit. C’est ce qui lui garantira la
                            réussite de son cours même si deux années de cours ne
                            furent certainement pas suffisantes pour l’imposer auprès
                            des élèves architectes. Il a fallu la compréhension des
                            suiveurs pour que le miracle se produise.</p>
                        <p>Comment a été poursuivi cet enseignement ? Le droit de la
                            construction s’est développé à travers les livres édités
                            d’architecture comme <hi rend="italic">L’Architecture
                                moderne</hi>
                            <ref type="note" target="#sN0013"/>, ou le <hi rend="italic">Cours d’architecture</hi>
                            de Jacques-François Blondel<ref type="note" target="#sN0014"/>. Le droit y figure sur un mode identique (le
                            commentaire) mais dans une proportion restreinte<ref type="note" target="#sN0015"/>. Si nous n’avons trouvé aucun autre manuscrit du
                            cours de servitudes de Desgodets, la principale raison en
                            revient sans doute à l’existence de l’édition
                            continuellement renouvelée de ce cours – posthume – en 1748
                            par Martin Goupy.</p>
                        <p>A défaut de trouver plusieurs manuscrits comparables, nous
                            avons cru bon d’accroître les œuvres à éditer, en
                            particulier toutes les éditions du cours de 1748 à 1848 (M.
                            Goupy, P. Lepage, H. Destrem, voire anonymes), ce qui
                            permet de vérifier que le cours (Ms 95 ou S2) est bien
                            repris dans son intégralité par l’édition de Goupy avec
                            même quelques emprunts au Ms 94 ou S1, en particulier
                            l’introduction. La mise en ligne des éditions successives
                            donne par ce système d’annotation successive en entonnoir
                            la possibilité d’accroître, sur chaque article de la
                            coutume de Paris en rapport avec les servitudes et les
                            questions liées à l’architecture, les commentaires dans le
                            temps et selon les points de vue différents. Vous trouverez
                            ci-dessous le tableau des versions mises en lignes.</p>
                        <table rend="rules">
                            <row>
                                <cell>S1</cell>
                                <cell>
                                    <p>Bibliothèque du Sénat, Paris (France)</p>
                                    <p>Ms 94</p>
                                </cell>
                                <cell>
                                    <p>« Extrait des Coutumes généralles et
                                        particulières de France et des Gaules, en ce
                                        qui concerne les servitudes réelles, les
                                        édifices et bâtiments et le fait des rapports
                                        de juréz, avec un recueil d’arrests concernant
                                        ces sortes de matières, tiréz de plusieurs
                                        arrestistes et de différens Parlements »,
                                        papier, reliure cuir, 280 feuillets, 370 x 245
                                        mm.</p>
                                    <p>[Copie d’un ms préparatoire de Desgodets pour
                                        son cours sur les servitudes. Une note
                                        liminaire anonyme retrace l’itinéraire de ce ms
                                        des mains de Desgodets, Goupy, Desmaisons et
                                        l’auteur anonyme de la note supposé être
                                        Sedaine. Œuvre d’un copiste en raison des pages
                                        préparées. Avertissement + index des coutumes,
                                        extraits des coutumes, extraits de
                                        jurisprudence, table en forme de conférence de
                                        coutumes, table des arrêts]</p>
                                </cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>S2</cell>
                                <cell>
                                    <p>Bibliothèque du Sénat, Paris (France)</p>
                                    <p>Ms 95</p>
                                </cell>
                                <cell>
                                    <p>« Commentaire sur les titres de la Coutume de
                                        Paris, concernant les édifices, héritages,
                                        servitudes et raports des juréz », papier,
                                        reliure veau raciné, 610 pages, 370 x 240
                                        mm.</p>
                                    <p>[Copie de l’essentiel du cours de Desgodets sur
                                        les servitudes. Une note liminaire anonyme
                                        indique la filiation du manuscrit des mains de
                                        Desgodets, Desmaisons et l’auteur de la note
                                        supposé être Sedaine. Œuvre d’un copiste en
                                        raison des pages préparées. Première partie :
                                        commentaire des articles de la coutume de Paris
                                        concernant les édifices, héritages, servitudes
                                        et rapport des jurés (184 à 219) ; Deuxième
                                        partie : commentaire des articles de la coutume
                                        de Paris en rapport avec l’architecture (161,
                                        171, 262, 287, 267, 336, arrêts, 90-92, 113,
                                        114, 116, 118, 127, 129, 130-159)]</p>
                                </cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>S3</cell>
                                <cell>Collection privée</cell>
                                <cell>
                                    <hi rend="italic">Les loix des bâtimens suivant la
                                        coutume de Paris, traitant de ce qui concerne
                                        les servitudes réelles, les rapports des
                                        jurés-experts, les réparations locatives,
                                        douairières, usufruitières, bénéficiales,
                                        etc.,</hi> enseignées par M. Desgodets,
                                    Architecte du Roi, dans l’École de l’Académie
                                    d’Architecture, avec les notes de M. Goupy,
                                    Architecte Expert Bourgeois, Paris, 1748.</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>S4</cell>
                                <cell>Collection privée</cell>
                                <cell>
                                    <hi rend="italic">Les loix des bâtimens suivant la
                                        coutume de Paris, traitant de ce qui concerne
                                        les servitudes réelles, les rapports des
                                        jurés-experts, les réparations locatives,
                                        douairières, usufruitières, bénéficiales,
                                        etc.,</hi> enseignées par M. Desgodets,
                                    Architecte du Roi, dans l’École de l’Académie
                                    d’Architecture, avec les notes de M. Goupy,
                                    Architecte Expert Bourgeois, Nouvelle édition
                                    augmentée de la conférence des coutumes sur chaque
                                    article, Paris, Chez Nyon, Quai des Augustins, à
                                    lhez Nyon, Quai des Augustins, à l’Occasion,
                                    1768.</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>S5</cell>
                                <cell>Collection privée</cell>
                                <cell>
                                    <hi rend="italic">Les Loix des Batimens suivant la
                                        Coutûme de Paris</hi>, par Desgodets et Goupy,
                                    architectes, nouvelle édition revüe par de célébres
                                    Avocats du Parlement de Dijon, qui y ont ajouté des
                                    Notes, pour faire voir quel est l'Usage de la
                                    Bourgogne sur les différens articles de ce Livre.
                                    Ouvrage utile aux Propriétaires &amp; aux
                                    Locataires, de même qu'aux Personnes chargées de la
                                    construction des Bâtimens &amp; aux Juges qui en
                                    doivent connoitre. Genève, Antoine Philibert, 1752,
                                    2 vol. in-12, (1f.), VI-XXX-330pp. et (1f.), p.331
                                    à 703, basane mouchetée époque, dos à nerfs.</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>S6</cell>
                                <cell>Collection privée</cell>
                                <cell>
                                    <hi rend="italic">Les Lois des Batimens, </hi>par
                                    Goupy et Desgodets, architectes, Nouvelle édition,
                                    revue, corrigée et considérablement augmentée par
                                    de célèbres jurisconsultes du département de la
                                    Côte-d’Or, qui y ont ajouté des notes spécialement
                                    relatives aux départements qui formaient la
                                    ci-devant Bourgogne, Bresse, Bugey, Mâconnais,
                                    Auxerrois et pays adjacens, Dijon, Chez Edme
                                    Bidault, Libraire, place d’Armes, An VIII, 1799, 2
                                    vol. in-12,</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>S7</cell>
                                <cell>Collection privée</cell>
                                <cell>
                                    <hi rend="italic">Les Lois des Bâtiments suivant la
                                        coutume de Paris </hi>par Desgodets avec les
                                    notes de Goupy, nouvelle édition mise en rapport
                                    avec les lois et la jurisprudence modernes
                                    relatives aux constructions, par Hugues Destrem,
                                    Avocat à la cour royale de Paris, Paris, Videcoq,
                                    Père et fils, 1, Place du Panthéon, Durand,
                                    Libraire, 3, rue des Grès,1845.</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>S8</cell>
                                <cell>Collection privée</cell>
                                <cell>« Extrait des lois sur les bâtiments par MM.
                                    Desgodets et Goupy, avec le texte du Code Napoléon
                                    et de nouvelles notes sur les ouvrages à faire et
                                    les distances intermédiaires à laisser contre les
                                    murs mitoyens, pour certaines constructions » dans
                                        <hi rend="italic">Annuaire statistique de la
                                        Cour impériale de Grenoble et du département de
                                        l’Isère, pour l’année 1855</hi>, Grenoble,
                                    1855, 68 p.</cell>
                            </row>
                        </table>
                        <p>En ce qui concerne le droit, nous pouvons confirmer nos deux
                            hypothèses : d’une part que Desgodets s’est largement
                            inspiré de la littérature juridique existante pour écrire
                            son cours (doctrine, jurisprudence, coutumes) et d’autre
                            part que le traitement de son cours par les nombreuses
                            éditions successives que celui-ci a connu, permet de suivre
                            l’évolution du droit en général pendant un siècle autour de
                            la mise en place du Code civil. Les <hi rend="italic">Loix
                                des bâtiments</hi> constitueraient donc un texte
                            fondateur du droit à l’instar, toutes proportions gardées,
                            du <hi rend="italic">De re aedificatoria </hi>d’Alberti
                            pour l’architecture.</p>
                        <p>- Il devient le modèle<ref type="note" target="#sN0016"/> de réflexion sur la question tant pour démontrer
                            les tendances du droit au moment de la Révolution que pour
                            poursuivre l’adaptation du droit après le Code civil :</p>
                        <list type="unordered">
                            <item>Le droit coutumier par rapport au droit romain :
                                certaines éditions des <hi rend="italic">Loix</hi> dès
                                1752 sont commentées à travers le droit savant romain
                                par des juristes bourguignons ;</item>
                            <item>Le droit de la capitale par rapport au droit des
                                    Français<ref type="note" target="#sN0017"/> : après 1804, les éditions des <hi rend="italic">Loix</hi> par le juriste P.
                                    Lepage<ref type="note" target="#sN0018"/> concèdent l’aspect visionnaire de Desgodets en
                                ayant ciblé son propos sur la coutume parisienne. C’est
                                encore plus fort chez Hugues Destrem qui met à jour à
                                proprement parler la coutume de Paris un siècle après
                                la parution des <hi rend="italic">Loix</hi>, alors que
                                seul le Code aurait force de loi.</item>
                            <item>Le droit des provinces par rapport à l’uniformité du
                                Code civil : la survivance des usages locaux au XIX<hi rend="superscript">e</hi> siècle donne l’occasion
                                au cours de Desgodets de revivre à l’aune de nouvelles
                                éditions locales, par exemple à Besançon par
                                l’architecte Ramelet ou à Grenoble anonymement, les <hi rend="italic">Loix</hi> paraissent dans un <hi rend="italic">Annuaire statistique de la cour
                                    impériale de Grenoble et du département de
                                    l’Isère</hi> en 1855.</item>
                            <item>Le droit français par rapport au droit étranger<ref type="note" target="#sN0019"/> : de nombreuses mentions de Desgodets sont
                                repérées à l’étranger <hi rend="italic">via</hi> Lepage
                                pour l’Italie<ref type="note" target="#sN0020"/>, mais aussi en Grande-Bretagne<ref type="note" target="#sN0021"/>.</item>
                        </list>
                        <p>D’ailleurs, Desgodets est réellement l’instigateur en Europe
                            d’une telle nécessité en faveur d’une écriture du droit de
                            la construction, comme nous pouvons le constater en Italie
                            à travers les intentions de l’architecte Bernardo Antonio
                            Vitonne (1704-1770) de l’Académie de Saint-Luc de Rome
                            qu’il n’aura pas le temps de réaliser<ref type="note" target="#sN0022"/> ou dans celles réalisées par Francesco Milizia
                            (1715-1798) dans <hi rend="italic">Principi di architettura
                                civile</hi>
                            <ref type="note" target="#sN0023"/>.</p>
                        <list>
                            <item>Il ouvre le débat de la création des disciplines
                            juridiques au travers de la naissance des branches du
                            droit.</item>
                        <item>Ainsi, il nous apparaît que cette naissance n’est pas
                            réservée à un public particulier. Ici un droit est modelé
                            par la pratique d’abord artisanale des bâtisseurs, puis des
                            architectes avant d’atteindre le monde des juristes. Ce
                            nouveau paradigme mis au jour ici s’applique-t-il à
                            d’autres champs du savoir ? Le droit ne serait pas <hi rend="italic">a priori</hi> le domaine réservé des
                            juristes. Ce principe aurait un corollaire :</item>
                        <item>Le besoin de création part d’un besoin social qui serait
                            ici en l’occurrence la régulation du voisinage à travers la
                            question de la propriété, d’où l’importance des servitudes
                            et de la mitoyenneté dans la constitution de ce droit. Plus
                            généralement, cette nécessité invariante pourrait se
                            concrétiser dans la recherche du bien commun.</item>
                        <item>L’autonomie d’une discipline se marque souvent par le
                            biais d’un enseignement ou d’un traitement savant, d’une
                            compilation de textes ou d’un code. Ces différents moyens
                            doivent se multiplier pour être efficaces. Cependant ce
                            sera toujours l’autorité politique qui déclenchera le
                            mécanisme et qui restera maître de l’instauration finale et
                            effective.</item>
                        <item>De surcroît, nous n’avons pas pu nous intéresser aux cours
                            dispensés par Antoine Desgodets sans travailler sur trois
                            questions qui sont apparues comme incontournables.</item>
                        </list>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
        <back xml:id="sPresentationBack">
            <div>
                <div xml:id="sPresentationBackFr" xml:lang="fre">

                    <!-- sortie du tableau de tradition (liste des témoins) à partir de listWit dans desgodetsC.tei.xml et des en-tête des témoins concernés -->
                    <divGen n="tradition" type="tradition">
                        <!-- créer une division div de type="tradition" en posant une ancre (xml:id=concat({idDuFichier},'Tradition') ), avec un titre head comme ci-dessous  -->
                        <head>Tableau de tradition</head>
                        <!-- pour chaque témoin : la sortie contient le titre du manuscrit, le lieu de conservation, la cote. Le contenu de desc dans listWit et le lien de téléchargement de la source  -->
                    </divGen>

                    <!-- Inclusion du fichier de notes -->
                    <xi:include href="divs/desgodetsSPresentationNotes.tei.xml"
                        parse="xml">
                        <xi:fallback>Fichier de notes de sPresentation non
                            trouvé</xi:fallback>
                    </xi:include>

                    <!-- sortie des entrées bibliographiques utilisées dans l'édition critique -->
                    <divGen n="bibliography" type="biblio">
                        <head>Bibliographie</head>
                        <!-- générer une division div de type="biblio" en posant une ancre (xml:id=concat({idDuFichier},'Biblio') ), contenant la liste des références bibliographiques citées dans le corps de l'édition du manuscrit concerné -->
                    </divGen>
                </div>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
