<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- fichier inclus des notes de commentaire historique de C2 -->

<!-- RMQ : fichier inclus pour faciliter le travail d'édition -->
<!-- RMQ : identifiants composés de l'identifiant dans le corpus, suivi de Nh pour notes historiques, suivi d'un numéro d'ordre à quatre unités -->
<!-- TODO : encoder dans la bibliographie l'ensemble des références biblio des notes -->

<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="notesHistorical" xml:id="c2BackFr01"
    xml:lang="fre">
    <head>Notes de commentaire historique</head>
    <note xml:id="c2Nh0001">
        <p>En abordant la commodité, après la théorie des ordres, et en annonçant qu’il
            s’intéressera ensuite aux principes constructifs, Desgodets semble
            reprendre les procédés d’analyse d’André Félibien, <hi rend="italic">Des
                principes de l’architecture, de la peinture et des autres arts qui en
                dépendent. Avec un dictionnaire des termes propres de ces arts</hi>,
            Paris, Coignard, 1676. Ce dernier commence en effet par exposer les
            principes et proportions des cinq ordres avant de présenter succinctement
            (4 pages) les « diverses sortes de Bastimens » et certains éléments
            constructifs qui vont servir de référence par la suite. Desgodets
            s’intéressant largement à la commodité apporte des connaissances
            complémentaires, d’autant qu’il semble s’être soucié dans ses cours
            essentiellement de l’architecture religieuse et de l’architecture publique.
            Le déroulé des cours peut se suivre grâce aux annonces qu’il en fit
            régulièrement : le 1<hi rend="superscript">er</hi> décembre 1722, « M.
            Desgodets a présenté à la compagnie comme de coutume les affiches des
            leçons [...] ensuite, il donnera un traité sur la distribution et les
            proportions des églises et autres édifices. » (<hi rend="italic"
                >Procès-verbaux de l’académie royale d’architecture</hi>, publiés sous
            la direction de Henry Lemonnier, Paris, Jean Schelit<hi rend="italic"
                >.</hi>, 1915, t. IV, p. 254), 15 novembre 1723 : « M. Desgodets,
            professeur a distribué les affiches qui marquent qu’il s’est proposé de
            donner pour leçons aux estudians un traité de la commodité de
            l’architecture concernant la distribution et la perspective des édifices.
            Il achèvera de donner la dissertation sur le dessein et il donnera la
            seconde partie du nouveau commentaire sur les articles de la Coustume de
            Paris qui ont du raport à l’architecture », (<hi rend="italic">op.
            cit</hi>., t. IV, p. 274) ; 13 novembre 1724 : « M. Desgodets a présenté à
            la Compagnie l'affiche des leçons qu'il se propose de donner sur les ordres
                d'architecture<hi rend="italic">, </hi>sur la commodité, la
            distribution et la proportion des édifices […], sur les articles de la
            Coustume qui ont rapport à l'architecture et sur le toisé des
                bastimens » (<hi rend="italic">op. cit</hi>., t. IV, p. 293) ; 12
            novembre 1725 : « M. Desgodets a présenté ses affiches pour les leçons
            publiques. Il continuera de donner le Traitté des ordres d'architecture et
            ensuite le Traitté de la commodité de l'architecture concernant la
            distribution et les proportions des édifices. Et il compte en cela le toisé
            des bastimens » (<hi rend="italic">op. cit.,</hi> t. IV, p. 312) ; 18
            novembre 1726 : « M. Desgodets a présenté l'affiche pour les leçons
            publiques. Il donnera aux étudians la seconde partie du Traité des ordres
            d'architecture. Il continuera le Traité de la commodité, distribution et
            proportion des édifices tant publics que particuliers, et le Traité du
            toisé des bastimens aux us et coutumes de Paris » (<hi rend="italic">op.
                cit,</hi>, t. IV, p. 332) ; 17 novembre 1727 : « M. Desgodets a
            présenté à l'Académie les affiches pour les leçons publiques où il se
            propose de continuer le Traité de la commodité, distribution et proportion
            des édifices publics et particuliers. Il achèvera le Traité du toisé des
            bastiments et la seconde partie du Traité des ordres d'architecture.
            Ensuite il donnera une dissertation sur le dessein et la perspective et un
            Traité de la coupe des pierres » (<hi rend="italic">op. cit., </hi>Paris
            1917, t. V, p.16).</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0002">
        <p>Ce sont finalement les hôtels-Dieu et les hôtels de ville qui sont abordés,
            au moins dans le cours conservé ;</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0003">
        <p>La 3<hi rend="superscript">e</hi> section n’est pas conservée mais il est
            possible que Desgodets ait abordé ce thème, au moins de 1726 à 1728, dates
            au cours desquelles il prononce à nouveau un cours sur les édifices publics
            et lit ce cours aux académiciens.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0004">
        <p>Depuis Palladio surtout, les théoriciens de l’architecture essayaient de
            lier monde et restes antiques avec une lecture biblique de la chronologie
            (voir sur ce sujet J. Rykwert, <hi rend="italic">La Maison d’Adam au
                paradis. L’idée de la cabane primitive dans la théorie de
                l’architecture</hi>, Paris 1976 (1<hi rend="superscript">ère</hi> éd.
            1972, « raison antique et grâce chrétienne, p. 124-163) mais aucun
            théoricien, avant Desgodets, ne pousse aussi loin la comparaison. Desgodets
            semble s’être inspiré, au moins dans la méthode, de <hi rend="italic"
                >l’Histoire de l’Église</hi> de l’abbé de Choisy (Paris, 1703-1720) qui
            mêlait quant à lui Histoire et histoire de l’Église et qui pouvait lui
            donner une lecture biblique de l’histoire. </p>
        <p>En revanche, les propos sur l’origine de l’architecture ne sont pas
            novateurs <hi rend="italic">stricto sensu</hi>. Alberti rappelle que les
            « hommes au commencement cherchèrent en regions seures et salutaires,
            certaines places pour y habiter en repos », (<hi rend="italic">De re
                aedificatoria</hi>, Livre I, chapitre 3), propos largement repris par
            François Blondel dans son <hi rend="italic">Cours d’architecture</hi> 1675,
            chapitre I, « De l’origine et de l’accroissement de l’architecture ». </p>
        <p>Desgodets va ajouter à ces éléments des jalons d’histoire biblique mêlant
            ainsi histoire religieuse et théorie traditionnelle (depuis Vitruve) de
            l’architecture. Il est vrai que la première partie de son cours se
            rapportant à l’architecture religieuse, chrétienne, contrairement à ses
            prédécesseurs.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0005">
        <p>Reprise de la théorie vitruvienne (Livre II, chapitre I) que Desgodets
            connait par la traduction de Claude Perrault (1684) et qu’il adapte ici à
            la Création du monde.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0006">
        <p>Desgodets opère une véritable démonstration sur l’origine de l’architecture,
            apportant une vision cartésienne appliquée à l’architecture de cet
            événement. Dans la suite de ses propos, il établit une présentation
            systématique de l’origine de l’architecture.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0007">
        <p>Dès sa préface, Desgodets entend montrer tous les aspects de l’architecture.
            Il rappelle donc quelques principes constructifs qui permettent d’expliquer
            certains partis pris distributifs.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0008">
        <p>
            <hi rend="italic">Genèse</hi> 4, 17.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0009">
        <p>Desgodets se croit obliger d’apporter à l’architecture une certaine
            continuité qui n’existe pas dans le texte biblique.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0010">
        <p>Cette date était donnée dans le commentaire de la Vulgate. Elle est reprise
            notamment dans l’<hi rend="italic">Histoire de l’Ancien Testament tiré de
                l’écriture sainte</hi> par Arnauld D’Andilly, Paris, Pierre le Petit,
            1665 ou encore dans <hi rend="italic">l’Histoire de l’Église</hi> de l’abbé
            de Choisy (<hi rend="italic">op. cit.</hi>).</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0011">
        <p>Il s’agit de fait de la première construction décrite dans la Bible. Jean
            Bullant (<hi rend="italic">Reigle générale d’architecture des cinq manières
                de colonnes</hi>, p. 9) avait déjà mentionné explicitement l’arche de
            Noé (« […] chose que noz expositeurs des sainctes lettres ayant bien
            observé, estimèrent que l’arche faicte au temps du Déluge, fut comprise sur
            la figure de l’homme… »).</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0012">
        <p>Dimensions données dans la <hi rend="italic">Genèse</hi>, 6, 14-16.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0013">
        <p>
            <hi rend="italic">Genèse</hi> 11, 3-4. Desgodets passe ainsi de la
            construction en pierre à la construction en bois, établissant un lien avec
            la théorie architecturale.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0014">
        <p>
            <hi rend="italic">Genèse</hi> 11, 3-4 … « Allons ! Montons des briques et
            cuisons les au four » ; Ex 1, 14, « Les briques leur servirent de pierre
            &amp; le bitume leur servi de mortier ». Une nouvelle fois, ici Desgodets
            entend lier histoire de l’architecture et histoire de la construction.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0015">
        <p>Desgodets dans les lignes qui suivent va sans cesse mettre en lien solidité,
            beauté et distribution qui sont les clefs pour concevoir une bonne
            architecture depuis Vitruve. La beauté sera intimement liée à son
            ordonnancement, la solidité à la construction, la commodité ou distribution
            étant au cœur de ses propos. Par ce biais, il insiste immédiatement sur le
            fait que la distribution ne peut être étudiée seule ; il a une vue
            globalisante de la commodité. Pour les principes vitruviens fondamentaux et
            leur utilisation dans la théorie architecturale, voir aussi Georg Germann,
                <hi rend="italic">Vitruve et le vitruvianisme. Introduction à
                l’histoire de la théorie architecturale</hi>, [Darmstadt, 1980],
            Lausanne, 1991 ; Werner Szambien, <hi rend="italic">Symétrie, goût,
                caractère. Théorie et terminologie de l’architecture à l’âge classique,
                1550-1800</hi>, Paris, Picard, 1986.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0016">
        <p>1 R5, 22-25.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0017">
        <p>Livre des Chroniques.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0018">
        <p>Il y a ici un problème de copie, les bois du Liban se rapportant à un
            matériau de construction. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0019">
        <p>1 R5, 22, Hiram à Salomon : « Oui je te donnerai tout le bois de cèdre &amp;
            le bois de cyprès que tu voudras. » Cette référence au bois se trouve dans
            le livre des Chroniques, 2 chroniques 2, 3, 4, 5. C’est avec cette
            référence au temple de Salomon, que s’achève la création du monde juif et
            chrétien. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0020">
        <p>En abordant cette partie de l’histoire de l’architecture, Desgodets reprend
            le fil traditionnel de la théorie architecturale. C’est peut être la raison
            qui le conduit à être très concis sur ce point alors qu’il s’est montré
            très explicite dans son histoire biblique.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0021">
        <p>Desgodets mêle ici les principes traditionnels depuis Vitruve (beauté,
            solidité notamment) au thème principal de son ouvrage, la distribution,
            s’inspirant des théoriciens ayant abordé la commodité des édifices privés
            (L. Savot, <hi rend="italic">Architecture françoise des bâtiments
                particuliers</hi>, Paris, S. Cramoisy, 1624 ; Pierre Le Muet, <hi
                rend="italic">Manière de bâtir pour toutes sortes de personnes</hi>,
            1623, rééd. et augmenté en 1647, 1669, 1681 ou plus récemment le cours
            prononcé par son prédécesseur indirect, Philippe de La Hire, Traité
            d’architecture, resté à l’état de manuscrit, RIBA ms 825, B. Institut ms
            8125).</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0022">
        <p>Desgodets étaient particulièrement à même d’apprécier les restes antiques
            puisqu’il en avait fait le relevé à la demande de Colbert (1674-1678) ; le
            résultat de ses travaux avait été publié <hi rend="italic">Les Édifices
                antiques de Rome</hi>, Paris, Coignard, 1682. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0023">
        <p>Desgodets fait ici référence à la pratique d’identification de ruines
            romaines par le biais d’ouvrages historiques, comme l’ont pratiqué Serlio
                (<hi rend="italic">Le Antiquita di Roma e le altre cose que sono in
                Italia e fuori d’Italia</hi> ou <hi rend="italic">Terzo libro,
            </hi>Venise, 1540) et Palladio (Palladio Andrea, <hi rend="italic">I
                Quattro libri dell’architettura</hi>, Venise 1570, ed. fr. Paris,
            Martin, 1650). L’ouvrage de Serlio inspire d’ailleurs beaucoup Desgodets
            pour son approche méthodique dans les <hi rend="italic">Édifices antiques
                de Rome</hi> (paris, 1682) mais aussi dans ce cours.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0024">
        <p>Reprise des débats entre les Anciens et les Modernes. Desgodets ne pouvait
            que se montrer partisan des Modernes, compte tenu de la protection royale
            ancienne dont il avait bénéficié, compte tenu aussi de son statut de
            professeur à l’Académie royale d’architecture. Dans sa jeunesse, Desgodets
            avait aussi certainement assisté aux débats académiques à ce sujet (entre
            Perrault et Blondel) puisqu’il est est autorisé à assister aux séances et
            cours académiques dès 1676.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0025">
        <p>Desgodets aurait ainsi abordé les ordres (élément insdispensable pour la
            beauté d’un édifice, 1<hi rend="superscript">er</hi> cours), la commodité
                (2<hi rend="superscript">e</hi> cours) et la construction (pour la
            solidité). Il inversait ainsi de fait les priorités par rapport à Vitruve
            qui lui commençait son 2<hi rend="superscript">e</hi> livre par la
            construction. Ce cours n’a jamais vu le jour mais, tout au long de son
            traité, Desgodets fait fréquemment référence à la construction, par
            quelques petites phrases. Son prédécesseur, Philippe de La Hire avait quant
            à lui dispensé un cours précis sur la construction, notamment sur les
            matériaux au sein de son cours d’architecture (<hi rend="italic">op.
                cit.</hi>). </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0026">
        <p>Desgodets va se rapporter à plusieurs reprises à son cours sur les Ordres et
            au traité éponyme. Desgodets présente clairement ici les deux parties de
            son Traité (La description des ordres et leur accompagnement ; La manière
            de les placer régulièrement aux édifices) et nous savons que les cours sur
            les ordres et la commodité sont dispensés en parallèle (voir note 1).</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0027">
        <p>Vitruve posait déjà les principes de commodité, parallèlement à la solidité
            et à la beauté dans le <hi rend="italic">De architectura</hi>. Elle est
            reprise par tous les théoriciens de l’architecture à partir d’Alberti</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0028">
        <p>Desgodets a en fait une conception très extensive de l’architecture
            puisqu’il envisage toute une série d’objets architecturaux. Il dresse ici
            une véritable typologie des objets d’étude. Ses prédécesseurs François
            Blondel (1671-1685) et Philippe de La Hire (1686-1718) n’avaient pas
            évoqués tous ces aspects. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0029">
        <p>L’indication des sujets abordés dans les cours est vaste et reste imprécise,
            semblant indiquer que Desgodets n’a pas encore établi une liste définitive
            de tous les objets qu’il sera amené à étudier. Nous pouvons suivre
            cependant la nature des cours dispensés par les affiches des cours (voir
            note 1).</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0030">
        <p>Il faut attendre le professorat de Jean Courtonne (1730-1739) pour que les
            places et marchés soient abordés dans un cours dispensé aux élèves de
            l’Académie (B. Institut ms 1032).</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0031">
        <p>Les fortifications ont été présentées par François Blondel dans son
            cours.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0032">
        <p>Les écluses et canaux avaient été étudiés par Philippe de La Hire dans son
            cours.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0033">
        <p>Cette référence aux ponts et chaussées indique clairement que Desgodets
            envisageait, dans un second temps au moins, de présenter des thèmes
            s’adressant aux ingénieurs, comme François Blondel ou Philippe de La Hire
            avaient pu le faire (voir sur ce sujet, sur François Blondel, Gerbino
            Anthony, <hi rend="Emphasis">François Blondel: Architecture, Erudition, and
                the Scientific Revolution.</hi> London and New York, Routledge, 2010
            (titre de la thèse publiée) et sur Philippe de La Hire, Hélène
            Rousteau-Chambon, « Un savant chez les hommes de l’art », <hi rend="italic"
                >Philippe de La Hire entre architecture et sciences</hi>, Paris, 24-26
            juin 2010, dir. Antonio Becchi, Hélène Rousteau-Chambon, Joël Sakarovitch,
            édition des actes, Paris, Picard, mars 2013, p. 107-119). Cette insertion
            dans son texte aurait été d’autant plus bienvenue que le corps des
            ingénieurs commençait à apparaître avec la création d’un Premier ingénieur
            du corps des ingénieurs, en la personne de Jacques V Gabriel (1716).</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0034">
        <p>Cette partie du cours n’est pas conservée. Les élèves de l’Académie royale
            pouvaient par ailleurs se référer à la <hi rend="italic">Théorie et
                pratique du jardinage</hi> (Paris, 1713) de Dezallier d’Argenville.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0035">
        <p>Desgodets adapte l’énumération qu’avait pu faire en son temps Vitruve. Il se
            montre tout à fait « Moderne » dans sa démarche.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0036">
        <p>Desgodets n’a en fait jamais annoncé explicitement un cours portant sur ce
            sujet. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0037">
        <p>Desgodets annonce clairement ici qu’il traitera de la construction et de ses
            matériaux, de la stéréotomie et de la charpenterie, reprenant ainsi la
            présentation de la dernière partie du Traité d’architecture (cours dispensé
            à l’Académie) de Philippe de La Hire (RIBA, ms 825, B. Institut, ms
            8125).</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0038">
        <p>Une nouvelle fois, Desgodets prend le contrepied de la pratique de ses
            contemporains qui commencent par les édifices privés. Mais en prenant les
            lieux de culte chrétiens pour point de départ, il ne fait qu’adapter le
            texte de Palladio qui commençait par l’étude des temples antiques… La
            démarche de Desgodets peut donc être comprise comme un acte offensif de la
            défense des Modernes.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0039">
        <p>Les règles de proportions occupent une place centrale dans le cours de
            Desgodets. Elles apparaissent d’autant plus fondamentales que Desgodets va
            donner des modèles, qui ne peuvent donc être compris qu’avec une étude des
            proportions. Par ces proportions et ces modèles, Desgodets donne en fait
            des règles, des normes à l’architecture religieuse. Et nous savons combien
            il semble crucial, encore dans ces années, d’apporter des règles à
            l’architecture, l’Académie royale d’architecture ayant été justement fondée
            dans le but de normer l’architecture (voir sur ce sujet, Basile Baudez, <hi
                rend="italic">Architecture et tradition académique au siècle des
                Lumières</hi>, Rennes, presses universitaires, 2012.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0040">
        <p>Dans toute cette partie, très novatrice de la part d’un architecte,
            Desgodets développe des connaissances liturgiques et historiques, intérêt
            rare de la part des architectes. Mais pour Desgodets, ces connaissances
            sont fondamentales pour qui veut bâtir des édifices religieux. Dans ce
            chapitre précisément, montre un intérêt particulier pour les aménagements
            liturgiques qui seront fondamentaux dans les développements concernant les
            lieux de culte contemporains (autel, baptistère,…). En initiant son cours
            par une présentation des premières églises, Desgodets se situe dans la
            droite ligne de Jean-Baptiste Thiers (<hi rend="italic">Dissertations
                ecclésiastiques sur les principaux autels dans les églises</hi>, Paris,
            1688, p. 63-64) qui défend une conception simplifiée de l’espace ecclésial
            en se référant à l’ « Antiquité sacrée ». Voir sur ce sujet, Émilie
            Roffidal-Motte, « Architecture et théorie au XVIII<hi rend="superscript"
                >e</hi> siècle en France, La question de l’aménagement intérieur des
            églises », Sabine Frommel, Laurent Lecomte (dir.), <hi rend="italic">La
                place du chœur. Architecture et liturgie du Moyen Âge aux Temps
                modernes</hi>, Paris, Picard, 2012, p. 237-245.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0041">
        <p>Desgodets applique une méthode qu’il réutilise dans chaque section de son
                 <hi rend="italic">Traité</hi> : il énonce des principes, plaçant les
            usages des édifices au cœur de ses préoccupations avant d’étudier les
            proportions ; pour lui, la fonction prime sur la forme, la commodité sur la
            beauté. Desgodets inverse donc ici les propositions vitruviennes mais en
            revanche, il reprend celles de l’abbé Jean-Louis Cordemoy, <hi
                rend="italic">Nouveau Traité de toute l’architecture ou l’Art de
                bastir</hi>, … Paris, 1706, ouvrage qu’il ne cite pas explicitement
            mais qui semble l’avoir marqué à plusieurs égards.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0042">
        <p>Desgodets réaffirme constamment la suprématie des usages sur les
            proportions, qu’il reprend dans tous ces préambules. Il rappelle ainsi que
            ce principe est ancien, lié à l’histoire même de l’Église à la Tradition.
            Par cette approche, Desgodets se situe, de fait, dans la lignée de Michel
            de Frémin (<hi rend="italic">Mémoires critiques de l’architecture contenans
                l’idée de la vraye &amp; de la fausse architecture</hi>, Paris, 1702,
            sixième lettre, p. 22) « Je dis donc que l’architecture est un art de bâtir
            selon l’objet, selon le sujet &amp; selon le lieu ; cela signifie que le
            premier soin d’un Architecte consiste en faisant son dessin de concevoir la
            fin pour laquelle l’on luy ordonne le Batiment ; c’est ce que j’entends par
            le mot d’objet ; il doit ayant bien compris l’usage propre du Batiment
            imaginer &amp; arranger tout ce qui naturellement doit s’assortir à cette
            fin ; dessiner dans sa tête tout son édifice, examiner si tout ce qu’il
            pense a une union parfaite ; si dans cette union toutes les parties y
            trouvent leur juste convenance, &amp; un rapport régulier, c’est ce que
            j’entends bâtir selon l’objet, &amp; quand il a conçu que tout ce qu’il
            pense s’approprie à son objet, &amp; y est naturellemnt affidé, il doit
            opposer tout ce qu’il a imaginé à la situation du terrain… ». Frémin allait
            d’ailleurs beaucoup plus loin car il en profitait pour critiquer très
            fortement la conception selon laquelle l’architecture se résume à la
            théorie des ordres (« un Architecte qui ne sçait parler que des mesures des
            Cinq ordres est un architecte tres petit &amp; tres mince », <hi
                rend="italic">Ibidem</hi>), ce que Desgodets ne pouvait décemment
            accepter.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0043">
        <p>Les principes que Desgodets énonce ici se retrouvent dans toutes ses
            descriptions. Il indique donc son plan (usage et plan, proportions,
            présentation de l’élévation et des éléments architecturaux nécessaires à
            une bonne compréhension de l’édifice).</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0044">
        <p>Desgodets se réfère ici explicitement à l’abbé Claude Fleury, <hi
                rend="italic">Les Mœurs des Chrestiens</hi>, Paris, Veuve, Gervais
            Clouzier, p. 2-3. Cependant Desgodets se contente de rapporter les aspects
            architecturaux tandis que Fleury s’intéresse dans cet ouvrage
            essentiellement à une étude « sociologique ».</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0045">
        <p>Desgodets rappelle ici l’étymologie du mot « église », montrant ses
            connaissances historiques et liturgiques.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0046">
        <p>Pour cette partie, Desgodets semble se fonder sur l’ouvrage de l’abbé Claude
            Fleury, <hi rend="italic">Op. cit.</hi>, 1682, p. 84-85.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0047">
        <p>Ce terme apparait dès le XV<hi rend="superscript">e</hi> siècle. Furetière
            dans son <hi rend="italic">Dictionnaire universel</hi> (la Haye-Rotterdam,
            1690) note : « Vieux mot qui signifoit autrefois, Palais de Prince ou
            seulement, Grande sale ; et depuis il a signifié une grande Église. On
            appelle encore en Italie, la <hi rend="italic">basilique de St.
            Pierre</hi> … »</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0048">
        <p>Desgodets place l’architecte dans la droite ligne de Salomon, qui par sa
            sagesse, bâtit le 1<hi rend="superscript">er</hi> « temple au Seigneur ».
            Une telle ascendance donne une importance fondamentale à l’architecte mais
            aussi indique aussi les devoirs (bienséance et les connaissances
            liturgiques) auquel il est contraint.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0049">
        <p>Desgodets fait siens les propos écrits par l’abbé Jean-Louis de Cordemoy qui
            avait donné dans son traité (<hi rend="italic">Nouveau traité de toute
                l’architecture</hi>, Paris, J.B. Coignard, 1706, p.1) une règle courte,
            certaine, &amp; aisée pour construire chaque ordre d’Architecture &amp;
            pour bien établir ce qui convient le plus à rendre gracieux à la vüe, mais
            encore de leur proposer [« aux bons ouvriers »] sur toutes les différentes
            manières de bâtiemens, certains avis généraux qu’ils doivent suivre, ou du
            moins ne pas ignorer », et qui rappelait dans son chapitre III, p. 85, « De
            quelle manière la Bienséance doit être gardée dans toutes les différentes
            especes d’Édifices ».</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0050">
        <p>Desgodets rappelle que les architectes doivent se fonder essentiellement sur
            les pemiers temps de l’Église. En ce sens il se montre assez proche des
            propositions de Moléon (<hi rend="italic">Voyages liturgiques de France ou
                recherches faites en diverses villes du Royaume contenant plusieurs
                particularités touchant les rits &amp; les usages des Églises avec les
                Découvertes sur l’Antiquité Ecclesiastique &amp; payenne</hi>, Paris,
            Florentin Delaulne, 1718).</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0051">
        <p>Abbé Fleury, (1640-1723), avocat puis prêtre (ordonné en 1668). Est connu
            pour son rôle de percepteur du fils du prince de Conti puis du comte de
            Vermandois, avant de devenir en 1689 sous-précepteur des ducs de Bourgogne,
            Anjou, Berry (Fénelon étant leur précepteur) puis confesseur et premier
            catéchiste du jeune Louis XV (1716-1722). En remerciement de ses bons
            offices, il fut abbé de l’abbaye de Loc Dieu et prieur de Notre-Dame
            d’Argenteuil. Il écrivit de très nombreux ouvrages dont <hi rend="italic"
                >l’Histoire ecclésiastique</hi> (1691), 20 vol. Ses ouvrages étaient
            appréciés des protestants (il est notamment loué par P. Bayle dans ses <hi
                rend="italic">Institutions</hi>, 3<hi rend="superscript">e</hi> partie,
            p. 456) mais il était aussi parfois jugé trop proche des jansénistes. Voir
            abbé F. Gaquère, <hi rend="italic">La Vie et les oeuvres de Claude Fleury
                (1640-1723)</hi>, Paris, J. de Gigord, 1925. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0052">
        <p>Desgodets fournit ici une référence très explicite permettant de ne pas
            douter de ses assertions. Une telle démarche n’est pas encore chose commune
            (Jacques-François Blondel par exemple ne cite que rarement ses sources).
            Mais s’il fait référence à Fleury, il ne mentionne pas que ce dernier donne
            en fait une traduction de l’<hi rend="italic">Histoire Ecclésiastique</hi>
            d’Eusèbe de Césarée (265 et 339) qui avait dédicacé l’église de Tyr et en
            avait fourni la première description.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0053">
        <p>Desgodets fait ici référence aux destructions liées à l’édit de Dioclétien
            (303).</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0054">
        <p>Dès la fin du II<hi rend="superscript">e</hi> siècle, est institué un évêché
            à Tyr. La première église est détruite à la suite de l’édit de Dioclétien
            (303) qui interdit la religion chrétienne. Une nouvelle église est
            construite au IV<hi rend="superscript">e</hi> siècle à la suite de l’Édit
            de Milan (313) ; elle est dédicacée vers 315 par Eusèbe de Césarée. Enfin,
            en 1127, une nouvelle église dans laquelle les rois de Jérusalem furent
            couronnés à partir de 1244, est construite par les Vénitiens. A. Baud, A.
            Devillechaise, P. Ferreira, A. Flammin, Cl. Piaton, « La cathédrale
            médiévale », Mission archéologique de Tyr, rapport préliminaire 2008-2009,
                <hi rend="italic">BAAL</hi> 14, 2012 et Victor Guérin, « Sur la
            topographie de l'ancienne Tyr<hi rend="italic"> », Comptes-rendus des
                séances de l'Académie des Inscriptions et Belles-Lettres</hi>, 23e
            année, N. 2, 1879, p. 133-137. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0055">
        <p>Il s’agit du premier dessin du cours. Desgodets décrit précisément ce
            dessin, comme il le fera constamment par la suite. Il explique la fonction
            de chaque partie, et parfois l’évolution du nom ou de la forme donnée, en
            partant du plus général pour s’attacher ensuite aux détails, dont il ne
            parle pas systématiquement pour les églises anciennes. Dans toute sa
            description, il veille à lier architecture et liturgie, expliquant ainsi la
            fonction des différents éléments (galeries pour les catéchumènes, fontaines
            pour se purifier,…) et l’évolution de certains espaces liturgiques
            (bénitiers qui ont remplacé les fontaines). La description étant très
            précise, il serait possible de se passer d’illustration.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0056">
        <p>Cette disposition liturgique est commune dans les églises paléochrétiennes.
            Voir, par exemple, Richard Krautheimer, <hi rend="italic">Corpus
                basilicarum christianarum Romae : le basiliche christiane antiche di
                Roma (sec. IV-IX</hi>), Città del Vaticano New York, Pontificio Istitut
            di archeologia Cristiana-Institute of Fine arts, New York University,
            1937-1980 (5 vol.), Richard Krautheimer, <hi rend="italic">Rome, profile of
                a city (312-1308),</hi> Princeton, University Press, 1980. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0057">
        <p>Claude Fleury, <hi rend="italic">Histoire ecclésiastique</hi> (1691), t.
            III, p. 5, « Cette église est la première dont nous trouvions la
            description, mais celles que nous voyons incontinent dans les autres pays y
            sont si conformes qu’elles paraissent avoir été bâties sur le même modèle
            […] Une enceinte de muraille enfermait tout le lieu saint dont l’entrée
            estoit un grand portail tourné à l’Orient, si élevé qu’il paraissait de
            fort loin, attirant les regards des infidèles comme pour les appeler à
            l’église. On entrait d’abord dans une grande cour carrée, environnée de
            quatre galleries soutenues de colonnes, c’est à dire un péristyle, &amp;
            entre les colonnes était un treillis de bis, en sorte que les galeries
            étaient fermées mais à jour […]. Au milieu de la cour, &amp; vis à vis
            l’entrée de l’église étaient les fontaines qui donnaient de l’eau en
            abondance (pour se laver). Ayant passé la cour, on trouvait aussi le
            portail de l’église ouvert aussi sur l’orient par trois portes, celle du
            milieu était beaucoup plus haute &amp; plus large que les deux autres, ses
            battants étaient de cuivre avec des liaisons de fer, ornés de sculptures
            agréables. Par cette principale porte, on entrait dans la nef ou le corps
            de la basilique &amp; par les autres dans les bas côtés ou galeries qui
            l’accompagnaient de part et d’autre au dessus desquelles étaient des
            fenêtres fermées seulement de treillis de bois d’un ouvrage délicat avec
            divers ornements. Car dans les pays chauds les vitres ne sont pas d’usage.
            [p. 6] La basilique était grande &amp; élevée et soutenue de colonnes
            beaucoup plus hautes que celles du péristyle. Le dedans était bien éclairé
            &amp; brillait de tout côtés, orné des matières les plus précieuses et des
            ouvrages les plus exquis […]. Au fond on voyait des trones, c’est à dire
            des sièges fort élevés pour les prêtres et pour l’évêque au milieu d’eux.
            Ces sièges étaient disposés en demi cercle qui enfermait l’autel par
            derrière car il n’y en avait qu’un seul, en sorte que l’évêque dans les
            prières regardait les peuples en face et était tourné à l’orient. Le
            sanctuaire était fermé au peuple par une balustrade ou un treillis de bois
            orné de sculptures d’une délicatesse admirable […]. »</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0058">
        <p>Desgodets insiste ici sur le rôle de modèle que tient l’église de Tyr. Sur
            les premières églises voir Mickaël Gendry, <hi rend="italic">L’église, un
                héritage de Rome, essai sur les principes et méthodes de l’architecture
                chrétienne</hi>, Paris, l’Harmattan, 2009.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0059">
        <p>Le choix de Desgodets reflète son gout pour les édifices antiques, les
            églises étudiées étant pour lui au moins partiellement antiques. Desgodets
            reprend pour l’histoire des différentes églises les propos que Palladio
            avait développés dans sa <hi rend="italic">Descritione de le chiese,
                stationi, indulgenze e reliquie de corpi che sonno in la citta de
                Roma</hi>, 1554. Dans l’approche et la présentation des églises mais
            aussi l’importance donnée au chœur et à l’autel ou encore le chapitre sur
            le baptistère, Desgodets reprend la même démarche que l’abbé Fleury (<hi
                rend="italic">Mœurs des Chrestiens</hi>…), p. 218-233.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0060">
        <p>Pour l’histoire du bâtiment voir supra le chapitre consacré à cet
            édifice.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0061">
        <p>Saint-Alexis est une église fondée sans doute au IV<hi rend="superscript"
                >e</hi> siècle. Elle fut consacrée à Boniface et Alexis en 1217. En
            1426, elle fut confiée aux Hiéronymites. À la fin du XVI<hi
                rend="superscript">e</hi> siècle, menaçant ruine, elle fut restaurée
            (1582). Dans son recueil (B. Institut, ms 2718, p. 73), Desgodets en donne
            un plan et mentionne « dessiné à veu ». Il n’en fait qu’un seul dessin.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0062">
        <p>Pour l’histoire de cette église voir <hi rend="italic">supra</hi>, au
            chapitre que Desgodets consacre à cette église.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0063">
        <p>Il s’agit sans doute de l’église Saint-Paul hors les murs, le plus vaste
            édifice après le Saint-Pierre moderne. Elle était de dimension identique à
            la basilique Ulpienne qui se trouvait sur le forum de Trajan. C’est
            Constantin qui transforma une <hi rend="italic">cella memoriae</hi> en
            basilique, avant que Valentin II (386), puis Théodose, l’agrandissent ;
            l’édifice était alors divisé par 80 colonnes. Le pape Sixte V la fit
            couvrir d’un plafond. C’est l’état que Desgodets put voir mais il n’en
            donne aucun dessin dans son <hi rend="italic">Recueil.</hi>
        </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0064">
        <p>La suite de ces églises indique clairement que pour l’architecte Desgodets,
            les basiliques majeures ne sont pas les seuls édifices intéressant d’un
            point de vue architectural. Pour les sources des églises citées, il est
            probable que Desgodets se soit inspiré du <hi rend="italic">Ritratto di
                Roma moderna…</hi>, Roma, Filippo de’Rossi, 1692, très largement
            diffusé, d’autant qu’il était dédicacé au maréchal de Villeroy, ambassadeur
            de France à Rome. Rossi ne livre jamais les dimensions mais il apporte tous
            les éléments historiques nécessaires à Desgodets.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0065">
        <p>Une fois encore, Desgodets insiste sur les usages liturgiques permettant
            d’expliquer le choix du plan.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0066">
        <p>À partir de quelques édifices qu’il a pu voir à Rome (Sainte-Sabine,
            Sainte-Marie du Trastevere, baptistère de Constantin) mais qui ne sont pas
            publiés dans ses <hi rend="italic">Édifices antiques de Rome</hi> (Paris,
            1682), Desgodets donne quelques jalons essentiels de l’histoire liturgique,
            montrant ainsi clairement combien la liturgie et les connaissances que l’on
            doit en avoir, sont au cœur des questions de distribution des églises, et
            donc du métier d’architecte, encore au XVIII<hi rend="superscript">e</hi>
            siècle.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0067">
        <p>Église fondée en 422-432 par Pierre d’Illyrie mais sans doute à proximité de
            la « maison de Sabine ». En 824, le pape Eugène IV fit constuire une
            iconostase, un ambon et un ciborium. En 1222, le pape Honorius III confia
            cette église à Saint Dominique ; un cloître et un clocher furent alors
            construits. En 1587, l’édifice est restauré par Domenico Fontana. C’est
            donc cet état qu’a pu connaître Desgodets lorsqu’il a séjourné à Rome. Il
            donne trois dessins de Sainte-Sabine dans son <hi rend="italic"
                >Recueil</hi> (p. 67-69) : le plan, la coupe et les dessins des
            chapiteaux.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0068">
        <p>Desgodets ne donne pas d’indication de mesure dans le texte mais se contente
            de renvoyer à la légende du dessin, liant indubitablement texte et dessin.
            Il n’empêche, qu’exceptionnellement, Desgodets donne les mesures en pieds
            de Paris.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0069">
        <p>Dans ce paragraphe historique, Desgodets reprend exactement les termes
            utilisés dans le <hi rend="italic">Ritratto di Roma moderna…</hi>, Roma
            Filippo de’Rossi, 1692, p. 100. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0070">
        <p>Cette interprétation a conduit Desgodets à s’intéresser à cette église lors
            de sa mission romaine. Il l’a donc visitée mais ne l’a pas retenue dans ses
            monuments antiques : elle ne figure que dans son <hi rend="italic"
                >Recueil</hi> et non dans la publication des <hi rend="italic">Édifices
                antiques de Rome </hi>(1685).</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0071">
        <p>C’est la datation donnée généralement aujourd’hui.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0072">
        <p>C’est un élément particulièrement remarquable pour Desgodets qui en donne un
            dessin dans son <hi rend="italic">Recuei</hi>l (p. 69) et dans son <hi
                rend="italic">Traité</hi>.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0073">
        <p>Cette référence permet d’insister sur le fait que les principes vitruviens
            sont ainsi bien appliqués, alors qu’il s’agit d’un édifice du V<hi
                rend="superscript">e</hi> siècle.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0074">
        <p>Le dessin que donne Desgodets dans son Traité s’inspire de celui du <hi
                rend="italic">Recueil</hi> mais Desgodets l’a retravaillé pour cette
            publication : il ajoute un chancel, l’autel et le presbyterium qui ne
            figurent pas dans son dessin <hi rend="italic">in situ</hi>. De même dans
            son <hi rend="italic">Recueil</hi>, il ne fournit pas les dimensions qu’il
            indique dans son Traité. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0075">
        <p>La qualité de ce matériau l’impressionne et il le mentionne explicitement
            dans son recueil : « les colonnes, bases et chapiteaux, les chambranles
            sont de marbre blanc », (B. Institut, ms 2718, p. 68)</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0076">
        <p>Desgodets mentionne ici une spécificité constructive indiquant clairement
            les différences existant entre les pratiques françaises et italiennes.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0077">
        <p>Desgodets souligne ici une spécificité française, la connaissance de la
            stéréotomie. Dans les lignes qui suivent il va insister sur les différences
            entre la France et l’Italie quant aux techniques constructives. Desgdodets
            avait écrit un mémoire sur les dômes, notamment sur celui de Saint-Pierre,
            qu’il lut à l’Académie le 13 août 1708 (<hi rend="italic">P.V</hi>., t.
            III, p. 300). Ce texte fut commenté dans l’institution royale jusqu’au 3
            décembre 1708 (<hi rend="italic">P.V</hi>., t. III, p. 306).</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0078">
        <p>Desgodets insiste ici sur les caractères de l’architecture italienne dans le
            domaine de la construction. Il n’a pas beaucoup parlé de construction,
            adoptant une démarche radicalement différente de ce qu’ont pu pratiquer
            Palladio ou Pierre Bullet par exemple. Mais dans ce passage, il se montre
            très précis. Aucun élément constructif ne figure dans son <hi rend="italic"
                >Recueil</hi>. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0079">
        <p>Dans son recueil, Desgodets donne même le relevé d’une colonne sans dessiner
            le chapiteau pour bien souligner les proportions des colonnes antiques.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0080">
        <p>Tous les chapiteaux de Sainte-Sabine sont certes corinthiens mais Desgodets,
            comme ses contemporains, ne voit pas les remplois.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0081">
        <p>Desgodets reprend ici les mesures prises sur place : il indique dans son
            Recueil : « la hauteur de la colonne avec la base et le chapiteau est de 19
            mod[ules] 21 <hi rend="superscript">1/2</hi> parties. La colonne est
            cannellée de 24 canneaux remplis d’un baston depuis le pied jusqu’à la
            hauteur de 5 mod[ules] 13 1/3. La largeur des costés des canneaux est de
            5/13 de la largeur du creux. Ces arestes des costés des canneaux sont
            arrondies ce qui cause une grande tendresse et fait paroistre ces colonnes
            d’un très bon goût ».</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0082">
        <p>Desgodets reprend le dessin qu’il a fait dans son <hi rend="italic"
                >Recueil</hi> (B. Institut, ms 2718, p. 69).</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0083">
        <p>Ce chapiteau l’avait tout particulièrement intéressé et il en avait fait un
            relevé à Rome (B. Institut, ms 2718, <hi rend="italic">Recueil</hi>, p.
            69)</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0084">
        <p>Pour bien souligner les qualités de cet édifice, Desgodets établit un
            parallèle entre cet édifice et l’architecture antique, car les proportions
            de cette église étant justes selon lui, elle ne peut être paléochrétienne…
            Il adopte une démarche identique pour certaines églises à plan centré dans
            ses <hi rend="italic">Édifices antiques</hi> (San Stefano rotondo
            interprété comme le Temple du Faune, ou Santa Costanza vue comme un temple
            de Bacchus).</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0085">
        <p>Pour les sources historiques, Desgodets s’est sans doute inspiré su <hi
                rend="italic">Ritratto di Roma moderna…</hi>, Roma Filippo de’Rossi,
            1692, p. 63-68.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0086">
        <p>Sainte Marie in Trastevere est la première église ouverte au culte chrétien
            à Rome. Fondée selon la tradition par saint Calixte (221-227) et terminée
            par saint Jules (341-352), elle est reconstruite par Innocent II
            (1130-1143).</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0087">
        <p>Desgodets insiste sur l’aspect disparate de l’édifice montrant combien il a
            étudié l’édifice avec précision. Comme pour Sainte-Sabine, Desgodets
            dispose des mesures réelles, semblant indiquer qu’il a lui-même mesuré ces
            édifices.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0088">
        <p>Il semble que Desgodets fasse une confusion, les colonnes de Sainte-Marie du
            Trastevere étant essentiellement ioniques, à l’exception de quelques unes.
            Ces colonnes et chapiteaux sont tous des remplois.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0089">
        <p>Ces chapiteaux sont différents de ceux construits en France, chapiteaux
            scamozziens, aux XVII<hi rend="superscript">e</hi> et XVIII<hi
                rend="superscript">e</hi> siècles.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0090">
        <p>Le trait de la volute ionique du chapiteau de Sainte-Marie in Trastevere a
            marqué tous les architectes à partir la Renaissance. Claude Perrault dans
            les commentaires de sa traduction aux <hi rend="italic">Dix livres
                d’architecture</hi>, (Paris, 1673) fait un rappel de tous les
            commentateurs du dessin de la volute depuis la Renaissance. Les membres de
            l’Académie royale d’architecture s’emparent aussi de cette question : le 7
            septembre 1693, relisant le traité d’architecture de Philibert de l’Orme,
            les académiciens comparent toutes les formes de volutes proposées par les
            différents théoriciens. Ils étudient à nouveau ce thème à plusieurs
            reprises, notamment au moment de la lecture du « <hi rend="italic">2</hi>
            <hi rend="italic superscript">e</hi>
            <hi rend="italic"> chapitre du quatrième livre de la première partie du
                cours d’architecture de M. Blondel où il traitte des différentes
                manières de tracer la volute ionique </hi>». Surtout, le 4 juillet
            1701, Philippe de La Hire lut « à la Compagnie un mémoire intitulé <hi
                rend="italic">Méthode facile et assurée pour décrire la volute avec son
                istelle ou bandelette à la manière des anciens ».</hi> À la séance
            suivante, Desgodets présenta une « <hi rend="italic">Méthode facile pour
                tracer géométriquement le contour de la volute du chapiteau de l’ordre
                ionique par des quarts de cercle »</hi>, plaçant la volute au cœur des
            préoccupations des académiciens. Dans son traité sur les ordres (Ha 23a,
            f°56) rappelle aussi que « Le caractère le plus essentiel de l’ordre
            ionique est dans son chapiteau, tant par ses volutes que par l’ove du bas
            qui est posé immédiatement dessus l’astragale du haut de la colonne sans
            gorgerin ». </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0091">
        <p>Une nouvelle fois, Desgodets souligne l’utilisation du marbre blanc, élément
            qu’il a déjà souligné dans son recueil. Est-ce pour insister sur la grande
            différence entre Rome qui dispose de carrières de marbres et de la France,
            où le marbre est moins courant ? voir Pascal Julien, <hi rend="italic"
                >Marbres : de carrières en palais, du Midi à Versailles, du sang des
                dieux à la gloire des rois, XVI</hi>
            <hi rend="italic superscript">e</hi>
            <hi rend="italic">-XVIII</hi>
            <hi rend="italic superscript">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle</hi>, Le Bec en l’air éd., 2006.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0092">
        <p>Forme de croix qui n’est pas mentionnée dans le <hi rend="italic"
                >Dictionnaire</hi> de D’Aviler.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0093">
        <p>Desgodets n’hésite pas à donner son avis sur certaines parties de l’édifice
            (bon goût ou non). Desgodets qui ne semble pas particulièrement apprécié
            cet édifice disparate relève donc ici un élément architectural de bon goût,
            indiquant combien il examine cet édifice avec attention, et combien, un
            édifice existant peut être beau dans certains de ses détails.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0094">
        <p>Une nouvelle fois, Desgodets distingue ce qui peut être imité, la
            délicatesse des ornements, de ce qui ne doit en aucun cas servir de modèle,
            l’absence de proportion par exemple. Il enjoint donc aux jeunes architectes
            de pratiquer le discernement dans toute imitation ; ce que les jeunes
            architectes n’ont plus besoin de faire quand il fournit des modèles
            (chapitres suivants)…</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0095">
        <p>Dans cette « conclusion », Desgodets inverse les propos par rapport à ce
            qu’il avait dit précédemment. Il avait sans cesse réaffirmé que la fonction
            primait sur la forme et à ce titre commençait par rappeler les
            considérations liturgiques indispensables à un dessin d’église. Cette fois,
            il commence par donner quelques principes sur les proportions et les
            dimensions des églises, ce qui est inhérent, avant de rappeler les éléments
            liturgiques fondamentaux. Il revient ainsi aux préoccupations chères aux
            architectes des Temps modernes. Cette présentation va lui permettre en fait
            de revenir précisément sur les caractéristiques de l’architecture des
            premiers temps chrétiens, qu’il présente de manière objective.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0096">
        <p>Desgodets redonne ici les proportions vitruviennes.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0097">
        <p>Desgodets se réfère ici explicitement aux propos de l’abbé Fleury, <hi
                rend="italic">Les mœurs des Chrétiens</hi>, <hi rend="italic">op.
                cit</hi>., p. 219. Desgodets semble s’être beaucoup inspiré de cet
            ouvrage réédité à de très nombreuses reprises aux XVII<hi
                rend="superscript">e</hi> et XVIII<hi rend="superscript">e</hi>
            siècles. Il est aussi possible que cette précision soit aussi liée à la
            publication de la <hi rend="italic">Dissertation sur les porches des
                églises dans lesquelles on fait voir les divers usages auxquels ils
                sont destinez, que ce sont des lieux saints &amp; dignes de la
                vénération des fidèles et qu’il n’est pas permis d’y vendre aucunes
                marchandises, non pas mesmes celles qui peuvent servir à la piété</hi>,
            par M. Jean-Baptiste Thiers, curé de Champrond, Orléans, chez François
            Hotot, 1679.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0098">
        <p>Desgodets a pu voir cette disposition dans certaines églises romaines,
            notamment à Saint-Clément dans laquelle est encore présente cette
            disposition liturgique.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0099">
        <p>Desgodets donne ici une explication qu’il a pu voir dans certaines églises,
            en France aussi, puisqu’il vit à l’époque au cours de laquelle les chaires
            commencent à devenir plus nombreuses.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0100">
        <p>Desgodets va revenir très précisément dans ses modèles sur l’emmarchement et
            le nombre de marches nécessaires pour assurer une dignité à l’édifice
            religieux et faire en sorte que le célébrant puisse être visible par tous,
            développant un principe tridentin fondamental. Par ces quelques lignes, il
            indique clairement combien Charles Borromée (<hi rend="italic"
                >Instructionum fabricae et supellectilis ecclesiasticae,</hi> Libri II,
            v. 1572) reprend un certain nombre de principes anciens, inscrivant la
            tradition liturgique dans une histoire longue, dans une tradition. Il est
            possible qu’il se réfère aussi aux <hi rend="italic">Dissertations
                ecclésiastiques sur les principaux autels des Églises, les jubés des
                églises, la clôture du chœur des églises par M. Jean-Baptiste
                Thiers</hi>, Paris, A. Dezallier, 1688, chap. XIII : « Les anciens
            autels n’avoient qu’un ou deux degrés, aujourd’hui on leur en donne
            ordinairement trois. Et d’expliquer ce pourrait bien être la qu’on se
            seroit avisé dans ces derniers tems de faire des Autels où l’on monte par
            un grand nombre de degrés », p. 77.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0101">
        <p>Desgodets reprend ici sans doute les propos de l’abbé Fleury, <hi
                rend="italic">op. cit.</hi>, p. 213..</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0102">
        <p>Desgodets va, tout au long de son texte sur la commodité, insister sur la
            place de l’autel dans l’édifice religieux. Cette préoccupation relève
            évidemment du rôle dévolu à l’eucharistie qui est réaffirmé lors du concile
            de Trente, d’une part, et dans les <hi rend="italic">Instructionum fabricae
                et supellectilis ecclesiasticae,</hi> Libri II, v. 1572, de Charles
            Borromée (rééd. sous la direction de S. della Rorre, M. Marinelli, Libreria
            editrice Vaticana, 2000).</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0103">
        <p>Veut-il parler de Saint-Pancrace, qui est cité ultérieurement ? Il existe
            une erreur de transcription dans les deux manuscrits conservés.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0104">
        <p>Dans son <hi rend="italic">Recueil</hi> (B. Institut, ms 2718), Desgodets ne
            donne les relevés que de la « chapelle des fons batismaux », f°66, de
            Sainte-Sabine (f°67-69), de Sainte-Marie in Trastevere (f°70-72), de
            Saint-Alexis, très remanié en 1750 (f°73), et les temples circulaires qui
            sont en fait des églises Sainte-Agnes (« temple de Bacchus », f°56-59) et
            San Stefano rotondo (« temple du Faune », f°60).</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0105">
        <p>Desgodets rappelle par ces quelques mots qu’il y avait déjà eu une réforme
            liturgique au IX<hi rend="superscript">e</hi> siècle. Sur ce sujet voir
            Alfred Schmid (éd.), <hi rend="italic">Riforma religiosa e arti nell’epoca
                carolingia, atti del XXIV congresso CIHA, Bologna dal 10 al 18
                settembre 1979</hi>, 1983 ; Carol Heitz, <hi rend="italic">Architecture
                religieuse carolingienne : les formes et leurs fonctions</hi>, Paris,
            Picard, 1980. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0106">
        <p>Desgodets retrouve ici un principe premier de toute œuvre architecturale, le
            site dans lequel est implanté l’édifice ; Vitruve le mettait déjà en avant
            et les théoriciens reprennent régulièrement ce principe. Cependant,
            Desgodets prend acte d’une pratique continue depuis le XIII<hi
                rend="superscript">e</hi> siècle, le fait que les églises soient
            essentiellements édifiées en milieu urbain. Il ne se réfère pas aux vents
            dominants, comme ont coutume de le faire les théoriciens pour
            l’architecture privée, mais insiste sur l’impact du portail qui doit être
            bien visible et parlant. Pour ce sujet, voir Frédéric Cousinié, <hi
                rend="italic">Le saint des saints, maîtres-autels et retables parisiens
                du XVII</hi>
            <hi rend="italic superscript">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle</hi>, Aix en Provence, 2006.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0107">
        <p>Desgodets fait ici implicitement référence au texte de Jean-Baptiste Thiers,
                <hi rend="italic">Dissertations ecclésiastiques sur les principaux
                autels des Eglises, les jubés des églises, la clôture du chœur des
                églises</hi>, A. Dezallier, 1688, chap. XII et XIII quant à
            l’orientation du maître autel. Desgodets donne une longue explication sur
            la forme de l’autel, sa présentation et celle du lieu de conservation de
            l’eucharistie, sujet largement débattu aux XVII<hi rend="superscript"
                >e</hi> et XVIII<hi rend="superscript">e</hi> siècles.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0108">
        <p>Desgodets reprend aussi le livre de l’Exode.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0109">
        <p>Fleury donne ces quelques éléments dans les <hi rend="italic">Mœurs des
                chrétiens, op. cit</hi>., p. 222.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0110">
        <p>Fleury donne ces quelques éléments dans les <hi rend="italic">Mœurs des
                chrétiens, op. cit</hi>., p. 223.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0111">
        <p>Etymologiquement, le terme de catacombe signifie « carrière ». </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0112">
        <p>Desgodets fait une confusion terminologique mais montre toujours sa
            connaissance des anciennes pratiques. Au XVII<hi rend="superscript">e</hi>
            siècle, les catacombles sont difficilement accessibles, seule celle de San
            Sebastiano, sur la voie Appia, est ouverte partiellement. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0113">
        <p>Une nouvelle fois, Desgodets explique la pratique liturgique par l’histoire
            religieuse. Il peut se référer au texte de Jean-Baptiste Thiers, <hi
                rend="italic">Traité de l’exposition du Saint-Sacrement de
            l’autel</hi>, Paris, 1673.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0114">
        <p>Jean-Baptiste Thiers, <hi rend="italic">Disserations ecclésiastiques, op.
                cit.,</hi> chapitre XVIII, « L’usage de l’Église est de mettre des
            croix sur le milieu des Autels » et chap. XIX, « Ce n’est que depuis le
                10<hi rend="superscript">e</hi> siècle que les Latins mettent des
            chandeliers et des cierges ».</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0115">
        <p>Jean-Baptiste Thiers, <hi rend="italic">op. cit</hi>., chapitre III, « On ne
            voit guères de vuide sous la pluspart des Autels d’aujourd’hui. Il y en
            avoit néanmoins sous presque tous les anciens Autels ».</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0116">
        <p>Il semble que Desgodets fasse ici une erreur, la réserve de malades se
            nommant pyxide.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0117">
        <p>Desgodets va présenter longuement les formes de réserves eucharistiques,
            alors que les débats entre les théologiens font rage entre les partisans
            des tabernacles, inspirés de Rome, et les suspenses eucharistiques dont
            parle Charles Borromée. Desgodets évoque une tradition plus ancienne qui
            tend alors à disparaître les armoires eucharistiques. Sur ce sujet, voir
            Mathieu Lours, <hi rend="italic">L’autre temps des cathédrales, du Concile
                de Trente à la Révolution française</hi>, Paris, Picard, 2010 ; Bruno
            Neveu, <hi rend="italic">Érudition et religion aux XVII</hi>
            <hi rend="italic superscript">e</hi>
            <hi rend="italic"> et XVIII</hi>
            <hi rend="italic superscript">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècles</hi>, Paris, A. Michel, 1994.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0118">
        <p>Desgodets évoque ici les suspenses eucharistiques qu’il va donner en modèle
            pour ses dessins d’église paroissiale.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0119">
        <p>Ciborium, toujours en usage en Italie, dans les basiliques majeures
            notamment.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0120">
        <p>Il s’agit de Saint-Paul hors les murs. Desgodets n’a sans doute pas visité
            l’édifice qui l’aurait sans doute impressionné étant le deuxième plus grand
            édifice religieux romain.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0121">
        <p>Il s’agit sans doute de Saint-Laurent hors les murs, Desgodets citant cinq
            des sept basiliques permettant de faire le tour des basiliques lors des
            pélerinages.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0122">
        <p>Édifice fondé au V<hi rend="superscript">e</hi> siècle, transformé au IX<hi
                rend="superscript">e</hi> puis au XII<hi rend="superscript">e</hi>
            siècle avant sa grande restauration au XVI<hi rend="superscript">e</hi>
            siècle puis en 1725 et 1823.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0123">
        <p>Saint-Pancrace, édifice construit au V<hi rend="superscript">e</hi> siècle,
            totalement refait dans les années 1600, et à nouveau réaménagé au XVIII<hi
                rend="superscript">e</hi> siècle. Il y a des catacombes de
            Saint-Pancrace sous l’église, expliquant peut être l’intérêt de Desgodets
            pour cet édifice.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0124">
        <p>Édifice fondé selon la tradition par Constantin au dessus de la maison de
            Saint Eustache, martyr (120). L’église est reconstruite au XII<hi
                rend="superscript">e</hi> siècle, avant d’être transformée en 1724.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0125">
        <p>Il s’agit de l’église Saint-Nérée-et-Achille, située à proximité des thermes
            de Caracalla, datant du IV<hi rend="superscript">e</hi> siècle, modifiée
            par le pape Léon III (800), reconstruite au XV<hi rend="superscript"
            >e</hi>, avant d’être restaurée à nouveau et décorée en 1597.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0126">
        <p>Sur le ciborium, Desgodets semble se référer à Fleury, <hi rend="italic"
                >Mœurs des chrétiens</hi>…, p. 224-225.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0127">
        <p>L’origine du mot baldaquin est plus complexe que ne l’indique Desgodets. Le
            « Baldacchino » est un riche drap de soie, étoffe nommée baldac ou baldoc
            au Moyen Âge par les Toscans, car provenant de Bagdad.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0128">
        <p>Desgodets admet qu’un autel puisse être surmonté de 6 colonnes, occultant
            qu’un baldaquin, même à Rome, peut être constitué de quatre colonnes
            seulement (Sainte-Marie Majeure, Saint-Jean de Latran…). Veut-il ainsi
            implicitement comdamner la pratique du Bernin à Saint-Pierre ?</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0129">
        <p>Cette disposition s’explique aussi par le choix que Desgodets va faire pour
            son modèle de cathédrale.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0130">
        <p>Desgodets aborde maintenant un édifice spécifique, situé à proximité des
            cathédrales, le baptistère. Une fois de plus, il se fonde sur les propos de
            Fleury (<hi rend="italic">Mœurs des Chrétiens…</hi>). Il existe une
            définition du baptistère dans le Dictionnaire de d’Aviler, <hi
                rend="italic">Cours d’architecture, Explication des termes
                d’architecture</hi>, Paris, chez Jean Mariette, 1710, p. 411,
            « baptistaire », « C’était anciennement une petite Église auprès d’une
            grande, où depuis que l’exercice de la Religion chrétienne fut permis par
            les Souverains, on administroit le baptême, comme le Baptistère de
            Constantin prés de S. Jean de Latran à Rome. Ce nom étoit donné à une
            Chapelle qui sans une Église servoit au même usage. »</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0131">
        <p>Desgodets en a fait un relevé qui figure dans son Recueil (B. Institut, ms
            2718, p. 66). Il mentionne d’ailleurs cet édifice avant les basiliques.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0132">
        <p>Constantin reçoit le baptème sur son lit de mort…Mais une fois de plus,
            Desgodets reprend les termes de Filippo de’Rossi,<hi rend="italic">
                Ritratto di Roma moderna…</hi>, (Roma, 1692), p. 454-455.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0133">
        <p>Si Fleury explique l’iconographie des peintures du bapstitère en vu
            d’édifier le lecteur (<hi rend="italic">Mœurs des Chrétiens…, </hi>p. 231).
            Desgodets n’évoque absolument pas le programme iconograhique. Pourtant les
            peintures de Sacchi, Camassei, Gimignani, C. Maratta ont été terminées un
            demi-siècle seulement avant le séjour de Desgodets à Rome.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0134">
        <p>Desgodets explique l’ancienne pratique du baptème par immersion même s’il
            n’est plus d’actualité au XVIII<hi rend="superscript">e</hi> siècle.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0135">
        <p>Par cette histoire, Desgodets explique la raison de l’emplacement des
            baptistères au XVIII<hi rend="superscript">e</hi> siècle, alors même que
            des bébés et non plus des adultes sont baptisés. Il est en effet peu
            probable que Desgodets prenne en considération les « Nouveaux convertis »,
            réformés, l’Édit de Nantes ayant été révoqué depuis près de quarante ans,
            au moment du cours. Il est étonnant que Desgodets n’ait pas profité de la
            proximité de Saint-Jean de Latran pour en faire la description. Mais il est
            vrai que la cathédrale de Rome avait été transformée d’une manière radicale
            par Borromini peu de temps avant (1646-1650 et 1656-1657), ne laissant plus
            véritablement apparaître la structure des premiers temps médiévaux.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0136">
        <p>Dernier élément liturgique pour Desgodets, les cloches et leur utilisation.
            Les cloches restent en effet au cœur non seulement de la vie religieuse
            mais aussi de la vie civile en rythmant la vie par les sonneries des heures
            ou des cérémonies religieuses. Cette fois encore, l’usage influe sur la
            forme et l’emplacement des clochers.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0137">
        <p>Palladio ou Serlio notamment avaient déjà commentés des édifices religieux,
            mais des temples antiques. Surtout, l’un comme l’autre, ils étaient
            relativement succints dans leur description. Desgodets pour les édifices
            chrétiens présente un modèle à chaque fois (et non une série d’exemples) et
            surtout entre dans les moindres détails, pour le plan, les proportions et
            les méthodes pour édifier les lieux de cultes. La bibliographie sur
            l’architecture religieuse reste rare mais quelques études ont été menées
            récemment : Sven Ochsenreither, <hi rend="italic">Kunst und Kirche am Ende
                der klassischen Moderne : eine kunsthistorische Untersuchung am
                Beispeil der art sacré in Frankreich</hi>, Frankfurt am main, P. Lang,
                2004;<hi rend="italic">La construction des lieux de culte du Moyen Âge
                à nos jours, actes des journées d’étude de la Société d’histoire
                religieuse</hi>, Rouen-Le Bec Hellouin, 9-10 mai 1986, Paris, Société
            d’histoire religieuse de la France, 1987.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0138">
        <p>Desgodets fait référence à la paix de l’Église signée en 313. Il va
            expliquer en introduction l’origine typologique des édifices religieux,
            église cathédrale, église paroissiale, monastique.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0139">
        <p>Desgodets entre dans les détails de la division ecclésiastique pour
            expliquer la hiérarchie existant entre cathédrale et églises paroissiales.
        </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0140">
        <p>Desgodets est le premier théoricien à dresser une typologie de
            l’architecture religieuse, typologie qui a des conséquences sur la
            distribution de chacun d’eux.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0141">
        <p>Après cette introduction générale, Desgodets livre une description précise
            de la cathédrale, l’édifice le plus important du diocèse. Il présente la
            cathédrale de manière générale et systématique avant d’entrer dans les
            détails. Ce type de présentation n’est pas nouveau, Scamozzi, Delorme ou Du
            Cerceau par exemple, procédaient de même. Mais cette fois, Desgodets
            l’applique aux édifices religieux contemporains, ce que ses prédécesseurs
            ne faisaient pas.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0142">
        <p>Desgodets indique sans doute par ces termes que le transept n’est pas
            saillant. D’Aviler qui précise beaucoup de termes dans son dictionnaire
            n’évoque pas ce type de plan.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0143">
        <p>Desgodets ne distingue pas le dôme de la coupole contrairement à D’Aviler,
                <hi rend="italic">op. cit.</hi>, qui parle de la « cupola », précisant
            que ce nom est d’origine italienne, « est la partie concave d’une voûte
            sphérique qu’on orne de compartiments… »</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0144">
        <p>Cette description est quelque peu confuse. Le dessin est là pour expliciter
            la description.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0145">
        <p>Cette présentation générale permet de saisir les principales
            caractéristiques quant à la distribution. Mais Desgodets indique aussi
            quelques solutions constructives et, cette fois, le cours qui était dicté
            pouvait être aisément compréhensible pour les élèves de l’Académie, ces
            derniers prenant en note ou dessinant simplement ce qu’énonçait le
            professeur. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0146">
        <p>Panache selon d’Aviler, <hi rend="italic">op. cit.</hi> : « portion
            triangulaire de voûte qui aide à porter la tour du dôme, voy. Pendentif ».
            Ici Desgodets se montre donc assez redondant dans sa recherche de
            définition.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0147">
        <p>Cette notion de niche est confuse car traditionnellement il s’agit d’un
            « renfoncement pris dans l’époisseur d’un mur pour y placer une figure ou
            une statue » (D’Aviler, <hi rend="italic">op. cit</hi>.). C’est aussi dans
            ce sens que Desgodets emploie le mot « niche » dans son Traité sur les
            ordres. Ici, Desgodets semble avoir des difficultés à définir l’hémicycle
            du chœur et insiste donc sur la forme.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0148">
        <p>Pour Desgodets, la proportion reste très importante car c’est d’elle dont
            dépend la beauté d’un édifice. Cependant, les proportions restes
            dépendantes de la commodité qui lui permet de donner une plus gande décence
            et une convenance à l’édifice.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0149">
        <p>Après avoir présenté les formes générales, Desgodets entend préciser la
            fonction de chaque élément qu’il soit architectural ou liturgique. Ces
            caractérisations permettent d’exposer une fois de plus sa connaissance sur
            ce thème spécifique, mais aussi d’expliquer aux élèves de l’Académie la
            fonction de chaque élément liturgique, la fonction primant sur le plan, et
            la commodité.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0150">
        <p>Desgodets en précise la fonction ultérieurement.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0151">
        <p>Ces chambres au Trésor restent fondamentales, l’évêque pouvant toujours
            faire usage de l’ancienne orfèvrerie religieuse.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0152">
        <p>Instrument qui se développe beaucoup aux XVII<hi rend="superscript">e</hi>
            et XVIII<hi rend="superscript">e</hi> siècles et prend alors
            systématiquement place sur une tribune.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0153">
        <p>Pour D’Aviler (<hi rend="italic">op. cit.</hi>) un portique comprend « toute
            disposition de colonnes ». Cet architecte-théoricien dans sa définition
            opère un rapprochement avec la colonnade de Saint-Pierre à Rome. Mais de
            fait, Desgodets a une vision ici plus restrictive de ce portique, librement
            inspiré de celui du Panthéon par exemple. Pour l’étude de la façade
            principale des édifices religieux voir Armin Krauss, <hi rend="italic"
                >Tempel und Kirche, zur Ausbildung von Fassade un « portail » in der
                französischen Sakralarchitektur des 17. und 18 Jahrunderts</hi>, VDG
            Weimar, 2000, spécialement « Frémin, Cordemoy und Desgodets : Die portikale
            Kirchenfassade une die Evolution des architektur teorischen Diskurses », p.
            167-193.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0154">
        <p>Après cette description générale des différentes parties de l’édifice, en
            plan et les unes par rapport aux autres, Desgodets s’intéresse tout
            particulièrement au maître-autel. Il semble ici reprendre l’idée de l’abbé
            Cordemoy qui le définit comme la « pièce principale d’une église », mais il
            adopte la présentation en baldaquin de cet autel, présentation que Cordemoy
            condamne. Desgodets se montre ici un digne fils du Concile de Trente, et
            montre sa parfaite compéhension de la nature d’une église en donnant à
            l’autel la place d’honneur.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0155">
        <p>L’emplacement du maître autel pose problème aux XVII<hi rend="superscript"
                >e</hi> et XVIII<hi rend="superscript">e</hi> siècles. Desgodets se
            montre très pédagogue dans son explication. Il aborde les réalités
            liturgiques et pratiques : à la croisée du transept, l’autel peut être vu
            de partout (un des principes fondamentaux du concile de Trente, largement
            diffusé par les Jésuites), les chants des religieux se diffusent mieux et
            couvrent partiellement les voix des fidèles qui ne chantent pas toujours
            justes…</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0156">
        <p>En présentant les stalles, Desgodets présente essentiellement un aspect
            pratique, la préservation du froid et des courants d’air. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0157">
        <p>Le choix d’un baldaquin (D’Aviler, <hi rend="italic">op. cit.</hi>,
            « ornement d’autel d’une église qui consiste en un dais ou amortissement
            posé sur des colonnes ») pour l’autel de la cathédrale peut sembler
            étonnant, car il en existe assez peu à Paris, hormis au Val-de-Grâce. Il
            est vrai qu’ils avaient été choisis pour le maître autel des cathédrales
            d’Angers, de Sens, de Verdun ou de Châlons. C’est la présence et
            l’emplacement de cet autel surmonté d’un baldaquin qui conditionne, pour
            Desgodets, l’architecture générale et les proportions de l’édifice. En
            reprenant cette forme, Desgodets entend faire référence au modèle par
            excellence, Saint-Pierre de Rome, et reprend un principe majeur développé
            lors du concile de Trente. Le baldaquin a, par ailleurs, beaucoup de succès
            auprès des dessinateurs. Voir sur ce sujet, Anne Le Pas de Secheval,
            « Entre hommage et trahison : la réception et l’adaptation du baldaquin de
            Saint-Pierre dans les églises parisiennes », <hi rend="italic">Le Bernin et
                l’Europe, du baroque triomphant à l’âge romantique</hi>, Paris,
            publications de la Sorbonne, 2002, p. 375-390.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0158">
        <p>Pour les proportions, Desgodets se fonde sur la tradition vitruvienne.
            « Pour bien ordonner un Édifice il faut avoir égard à la proportion qui est
            la chose que les Architectes doivent surtout observer exactement. Or la
            proportion depend du rapport que les Grecs appellent Analogie. Car Rapport
            est la convenance de mesure qui se trouve entre une certaine partie des
            membres &amp; le reste de tout le corps de l’ouvrage par laquelle toutes
            les proportions sont réglées », Vitruve, <hi rend="italic">Dix livres
                d’architecture</hi>, livre III, chap. I, trad. de Claude Perrault. Ce
            sont aussi des propos similaires que développe d’Aviler, « proportions :
            c’est la justesse des membres de chaque partie d’un batiment &amp; la
            relation des parties au tout ensemble, comme par exemple, une colonne dans
            ses mesures, par rapport à l’ordonnance d’un bâtiment ».</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0159">
        <p>Desgodets va utiliser des modules et non des chiffres, alors que Pierre
            Bullet par exemple, dans son <hi rend="italic">Architecture pratique</hi>
            (1691), qui est aussi un recueil de modèles, préfère donner des dimensions
            chiffrées, absolues, pour rendre une adaptation plus aisée de ses modèles.
            Dans les <hi rend="italic">Édifices antiques</hi>, Desgodets indiques les
            mesures en pieds de Paris et en modules. En utilisant le module, Desgodets
            reprend une unité de mesure déjà utilisée par Vitruve puis par Palladio,
            quand ils abordent les ordres. Palladio se servait du module pour insister
            sur le rapport entre les proportions des colonnes en fonction de l’ordre
            utilisé (dorique, ionique,…). Mais Desgodets va plus loin car il opte pour
            le module dans les proportions générales, ce qui lui permet d’insister sur
            le fait que toutes les parties de l’édifice doivent être proportionnées
            entre elles. Cette méthode doit conduire les jeunes architectes à apprendre
            à dessiner correctement les proportions. De fait, Desgodets se situe aussi
            dans la tradition Brunelleschienne qui définit un module pour proportionner
            l’ensemble de la construction à cette unité de mesure.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0160">
        <p>Desgodets donne ici son module qu’il déclinera. Cette importance de la
            colonne comme unité de mesure se rerouve dans les traités sur les ordres et
            en particulier dans le <hi rend="italic">Parallèle de l’architecture
                antique avec la Moderne </hi>de Robert Fréart de Chambray (1650). Il
            est vrai que cet ouvrage passait pour être une anthologie des ordres
            antiques et modernes et servit de référence pour les textes à commenter au
            sein de l’Académie royale d’architecture. Il fut réédité en 1689 et en
            1702. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0161">
        <p>On retrouve ici comme partout dans ce texte cette notion de colonne comme
            module.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0162">
        <p>Les références au Traité des ordres qui est prononcé parallèlement au cours
            sur la commodité, sont nombreuses dans ce texte. Il est fait ici une
            première référence.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0163">
        <p>Desgodets détaille les proportions de toutes les parties de l’édifice
            religieux, reprenant les principes vitruviens de bonne proportion,
            d’harmonie entre les différentes parties. Jacques-François Blondel qui dans
            son <hi rend="italic">Cours</hi> (3<hi rend="superscript">e</hi> vol.,
            chap. V, p. 369ss) est le seul architecte théoricien à présenter des
            modèles d’édifices religieux, s’intéressera aux lieux de culte à la suite
            de sa présentation des ordres appliqués à l’architecture et non dans le
            cadre de l’étude sur la distribution : « Nous avions dessein de ne
            rapporter les plans des Églises dont nous allons parler, qu’en traitant, au
            quatrième volume, de la distribution en général ; mais comme celle des
            Temples exige une étude particulière, nous avons cru que nous venons de
            faire plusieurs édifices de ce genre, élevés par nos plus célèbres
            architectes […] les réflexions générales que nous y ferons, pourrant leur
            servir de guide pour la meilleure disposition &amp; le caractère
            particulier qu’il convient de donner à chacun de ces édifices. »</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0164">
        <p>Dans toute cette partie, Desgodets a donné toutes les proportions générales
            du plan. Ces données peuvent d’ailleurs aider les élèves pour répondre au
            sujet du concours pour le Grand Prix de 1724 «  desseins, plans, élévations
            et profils d’un grand autel pour une église cathédrale dont l’échelle sera
            d’un pouce et demi », <hi rend="italic">Procès verbaux de l’Académie royale
                d’architecture</hi>, éd. par Henri Lemonnier, Paris, 1915, t. IV, p.
            287. Des concours portant sur l’architecture religieuse sont aussi donnés
            en 1721, alors que Desgodets est professeur depuis deux ans, en 1725, 1726
            et 1729. Desgodets est le professeur qui donnera le plus de sujets portant
            sur l’architecture religieuse, pour le concours nouvellement institué
            régulièrement. Pour les Grands prix, voir Jean-Marie Pérouse de Montclos,
                <hi rend="italic">Les « Prix de Rome », concours de l’Académie royale
                d’architecture au XVIII</hi>
            <hi rend="italic superscript">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle</hi>, Paris Berger-Levrault/ENSBA, 1984.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0165">
        <p>Pour les proportions, Desgodets suit le même type de présentation que pour
            le plan : après avoir étudié les proportions en général, il se penche sur
            des éléments d’architecture en particulier et commence bien sûr par le
            maître-autel, cœur de l’édifice cultuel. Il reste néanmoins assez succinct
            sur les colonnes du baldaquin et ne s’intéresse pas ici aux proportions de
            l’autel majeur puisque, à la fin de son étude sur la cathédrale, il
            consacre plusieurs pages au maître-autel, dans ses moindres détails.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0166">
        <p>Nous retrouvons cette préoccupation constante de la part de Desgodets :
            inscrire une pratique architecturale dans son histoire. Par cette
            introduction historique, il aborde les sépultures dans les édifices
            religieux, en insistant sur les raisons de leur implantation en ces lieux
            (fonction) et sur les raisons constructives.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0167">
        <p>Être enterré dans une église reste alors un privilège assez répandu. Il faut
            attendre le milieu du XVIII<hi rend="superscript">e</hi> pour trouver un
            début d’opposition aux inhumations dans les églises, et 1776 pour qu’une
            ordonnance royale interdise les inhumations dans les églises, excepté pour
            les archevêques et évêques qui peuvent être inhumés dans leur cathédrale ;
            les curés peuvent aussi être enterrés dans leur église, de même pour les
            patrons et hauts justiciers qui conservent ce droit dans les édifices
            qu’ils patronnent. Voir Madeleine Lassère, <hi rend="italic">Villes et
                cimetières en France de l’Ancien régime à nos jours : le territoire des
                morts</hi>, Paris-Montréal, L’Harmattan, 1997, p. 25-31, mais l’auteur
            opère peu de distinction entre les cimetières autour et dans les églises.
            Desgodets ne condamne donc pas explicitement la pratique des sépultures
            dans les lieux de culte, mais il essaie d’en tempérer les effets négatifs.
        </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0168">
        <p>Desgodets lie une fois de plus la fonction d’une partie de l’édifice à son
            utilité, cette fois constructive : assurer une plus grande stabilité par la
            présence des « caves » qui deviennent les lieux de sépultures. Encore
            aujourd’hui, les évêques sont les seules personnes pouvant demander à se
            faire enterrer dans les cathédrales.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0169">
        <p>Dans les lignes qui suivent, Desgodets commentent les dessins qu’il doit
            montrer parallèlement aux élèves de l’Académie. Ce commentaire est
            tellement précis que le dessin peut-être exécuté grâce au seul commentaire,
            permettant aux élèves qui respectent la dictée de refaire chez eux le
            dessin des « caves », ou sous-sols de la cathédrale.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0170">
        <p>Desgodets commence ici l’analyse de chacun des niveaux. Il en donne le plan
            général, les proportions et caractéristiques constructives. Il donne toutes
            les indications pour qu’il y ait un bon report entre le plan du sous-sol et
            celui des autres niveaux et veille à se montrer très précis et à bien lier
            fonction et distribution. Il s’agit véritablement d’un ouvrage sur la
            commodité, dans tous les sens du terme. </p>
        <p>Dans ce paragraphe, il part du chœur pour ensuite présenter la distribution
            et les proportions de l’ensemble du sous-sol. Il donne ainsi l’impression
            de « visiter » précisément son modèle. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0171">
        <p>D’Aviler, <hi rend="italic">op. cit</hi>. : « C’est une voûte en plein
            cintre qu’on pratique ordinairement aux cours, aux écuries, aux arches des
            ponts ».</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0172">
        <p>D’Aviler (<hi rend="italic">op. cit.</hi>) dans son <hi rend="italic"
                >Dictionnaire</hi>, ne parle pas de berceau sphérique mais de voûte
            sphérique : « voûte qui est circulaire par son plan et par son profil. On
            la nomme aussi <hi rend="italic">cul de four</hi>. La voûte de cette sorte,
            la plus parfaite, est le plein cintre ».</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0173">
        <p>Une nouvelle fois, Desgodets commence par rappeler l’origine de cette
            confession.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0174">
        <p>Il s’agit ici de la <hi rend="italic">fenestella</hi>. Étonnement, Desgodets
            ne rappelle pas l’usage de cette <hi rend="italic">fenestella</hi> pendant
            le Moyen Âge : adorer les reliques par le biais de cette baie et inciter
            les fidèles à faire le tour du chœur. Est-ce parce que Desgodets ignorait
            cet usage, tombé en désuétude alors, ou est-ce parce que cet usage était
            propre au Moyen Âge et non aux premiers temps chrétiens auxquels, il se
            réfère en revanche constamment dans son histoire religieuse ? Cette absence
            de référence ne permet donc pas d’insister sur l’utilité liturgique de la
                <hi rend="italic">fenestella</hi>, Desgodets mettant en avant
            uniquement la fonction constructive.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0175">
        <p>Cette disposition reprend une fois encore la pratique liturgique du XVII<hi
                rend="superscript">e</hi> siècle avec les deux pôles où se lisent deux
            parties de la Bible.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0176">
        <p>Desgodets explique indirectement ici la manière dont on pratique les
            sépultures aux XVII<hi rend="superscript">e</hi> et XVIII<hi
                rend="superscript">e</hi> siècles.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0177">
        <p>Dans son modèle, Desgodets réserve un statut particulier aux fondations se
            situant sous le maître-autel, ce qui permet d’insister une fois de plus sur
            le statut particulier de ce mobilier.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0178">
        <p>Desgodets va à présent exposer longuement le niveau principal, le rez-de
            chaussée. Il commence par analyser une nouvelle fois, les proportions du
            chœur, reprenant la démarche qu’il a pu adopter pour le sous-sol, en
            insitant sur le maître-autel, objet majeur de l’édifice. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0179">
        <p>Desgodets fait, une nouvelle fois, référence à son Traité sur les ordres. Il
            reprend des termes identiques et donne en même temps une explication
            géométrique de son dessin, ce qui permet, d’une part, d’asseoir
            l’architecture au rang des arts libéraux, et des « sciences », et d’autre
            part de lier la présentation des proportions avec les principes de
            construction. Desgodets ne donne pas un dessin nouveau ici. Il se contente
            de référer à celui des ordres et à la description qui en est donnée (BNF
            est Ha 23, f° 250) : « Le troisième plan represente le chevet d’une église,
            terminé en niche ou cul de four dont le centre est le point T, sur la ligne
            TA qui passe par le milieu de la largeur de l’église… ». Desgodets procède
            de manière beaucoup plus détaillée dans cette description du Traité des
            Ordres mais il doit, certes, introduire son sujet. Les chiffres et lettres
            entre ces deux textes changent parfois.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0180">
        <p>Desgodets évoque un problème primordial dans les débats académiques auxquels
            il participe activement, à partir de 1699 : le 12 octobre 1699, il « a
            aussy lu et présenté à la Compagnie un mémoire intitulé Observation sur le
            renflement des colonnes &amp; la règle pour tracer ce renflement par une
            portion de cercle dont le centre est sur la ligne de niveau au bas de la
            colonne. Ce mémoire contient un examen de la courbure des plus belles
            colonnes antiques et la règle pour tracer cette courbure par une portion de
            cercle, en trouvant plusieurs points sans sortir du diamètre de la
            colonne » (Mémoire conservé dans les archives de l’Académie des Beaux
            arts),  le 16 novembre 1699 , il présente un mémoire contenant les
            « Observations sur les différentes dispositions des colonnes qui en peuvent
            faire augmenter ou diminuer la grosseur », thème abordé ici et le 30 juin
            1705, « M. Desgodets a proposé aussy une manière de déterminer le
            surhaussement des voutes suivant des distances données, à la hauteur de
            l'œil, et par rapport à la hauteur de la voûte sous la clef (…) » (<hi
                rend="italic">P.V</hi>., t. III, p. 221). Par ailleurs, dans son traité
            sur les ordres, il consacre le premier chapitre à la manière de tracer les
            moulures qui sont proches de la vue, avant d’exposer sa conception des
            ordres. Les déformations optiques et la perspective, notions qui restent
            d’ailleurs mêlées jusqu’au milieu du XVIII<hi rend="superscript">e</hi>
            siècle, restent au cœur de ses préoccupations. Il dispense d’ailleurs un
            cours spécifique à deux reprises : en 1723, « M. Desgodets, professeur a
            distribué les affiches qui marquent qu’il s’est proposé de donner pour
            leçons aux estudians un traité de la commodité de l’architecture concernant
            la distribution et la perspective des édifices. Il achèvera de donner la
            dissertation sur le dessein et il donnera la seconde partie du nouveau
            commentaire sur les articles de la Coustume de Paris qui ont du raport à
            l’architecture », (<hi rend="italic">op. cit</hi>., t. IV, p. 274) et en
            1727 (17 novembre) : « M. Desgodets a présenté à l’Académie les affiches
            pour les leçons publiques où il se propose de continuer le Traité de la
            commodité, distribution et proportion des édifices publics et particuliers
            […] Ensuite il donnera une dissertation sur le dessein et la perspective et
            un Traité de la coupe des pierres<hi rend="italic"> </hi>» (<hi
                rend="italic">op. cit., </hi>Paris 1917, t. V, p.16).</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0181">
        <p>Nous retrouvons ici le goût de Desgodets pour l’application de quelques
            principes mathématiques simples aux proportions.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0182">
        <p>Desgodets veille à ce que les ordres utilisés dans et au dehors de l’église
            soient identiques. Ils sont corinthiens puisqu’il s’agit d’une
            cathédrale.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0183">
        <p>Il s’agit d’arcatures et non d’arcades selon notre terminologie actuelle.
            Jean-Marie Pérouse de Montclos, <hi rend="italic">Architecture : méthode et
                vocabulaire</hi>, Paris, Imprimerie nationale, 1972.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0184">
        <p>D’Aviler : Vitrail « Grande fenêtre d’une église ou d’une basilique, avec
            des croisillons de pierre ou de fer ».</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0185">
        <p>Nous retrouvons les principes d’optique chers à Desgodets.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0186">
        <p>Autre référence à son Traité sur les ordres.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0187">
        <p>Desgodets fait une référence subtile à l’ouvrage qui l’a fait connaître, <hi
                rend="italic">Les Édifices antiques de Rome</hi> (Paris, 1682) et
            indique clairement qu’il a examiné précisément le Panthéon, qui est
            d’ailleurs représenté dans de très nombreuses planches dans son livre
            publié.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0188">
        <p>Desgodets n’est pas très précis dans cette référence ; il n’indique ni
            l’ordre ni le dessin auquel il se réfère mais il s’agit certainement de
            l’ordre corinthien présenté dans deux dessins (avec et sans piédestal).
        </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0189">
        <p>Desgodets donne une première forme de calcul. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0190">
        <p>Deuxième forme de calcul, plus simple. Desgodets montre ainsi non seulement
            sa connaissance de l’architecture mais aussi sa maitrise des mathématiques.
            Dans les premiers débats académiques auxquels il participe, il essaie
            d’ailleurs à plusieurs reprises de rivaliser avec Philippe de La Hire,
            membre très actif de l’Académie des sciences sur les principes optiques
            notamment (16 novembre 1699, le 15 juin 1705, 30 juin 1705). </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0191">
        <p>Desgodets prend en compte la diversité des ordres dans les églises en
            fonction du statut de ces dernières (cf. infra). La deuxième méthode donnée
            sera donc reprise dans tous ses modèles.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0192">
        <p>Desgodets apporte bien ici une règle générale pour les proportions de
            l’ensemble des édifices religieux. Il s’agit aussi d’une troisième partie
            de son cours sur les ordres, puisqu’il développe une nouvelle application
            pratique de la disposition et de la proportion des ordres, cours qu’il
            dispense parallèlement.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0193">
        <p>D’Aviler : « voûte dont les angles paraissent en dehors &amp; qui est formée
            par la rencontre de quatre lunettes égales ou par deux berceaux qui se
            croisent ».</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0194">
        <p>Il s’agit des voûtes en arc de cloître qui selon d’Aviler, (<hi
                rend="italic">op. cit</hi>.) est « arc de cloître formé par quatre
            portions de cercles et dans les angles en dedans font un effet contraire à
            la voûte d’arêtes. C’est pourquoi elle est aussi appellée voûte
            d’angle ».</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0195">
        <p>Desgodets donne un élément propre à la construction. Cette mention est
            d’autant plus importante qu’il pense alors dispenser un cours sur la
            construction, comme l’indique le préambule. Mais dans la pratique, compte
            tenu de l’intitulé des affiches dont nous disposons (voir note 1), il ne
            semble pas l’avoir fait.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0196">
        <p>Desgodets adopte ici une vision restrictive de la notion d’attique, sans y
            voir un ordre, comme il peut le présenter parfois. Il reprend donc la
            définition de D’Aviler, <hi rend="italic">op. cit.</hi> : « Tout petit
            étage ou piédestal de maçonnerie ou de bois revêtu de plomb, qui sert de
            garde fou à une terrasse ou plate forme ou belvédère (Louvre) ».</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0197">
        <p>Desgodets ne parle de la descente des eaux pluviales que pour la cathédrale
            qui peut constituer un modèle pour les édifices religieux pour lesquels il
            se montre souvent un peu moins prolixe (églises paroissiales, monacales et
            conventuelles surtout).</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0198">
        <p>Desgodets donne quelques indications, très succinctes quant à la
            charpenterie. Les architectes continuaient fondamentalement à se fonder sur
            le <hi rend="italic">Traité</hi> de Mathurin Jousse (La Flèche 1627) ,
            d’autant que le prédécesseur immédiat de Desgodets, Gabriel-Philippe de La
            Hire avait republié cet ouvrage tout en le modernisant (<hi rend="italic"
                >L’art de la charpenterie de Mathurin Jousse, corrigé et augmenté de ce
                qu’il y a de plus curieux dans cet art et des machines les plus
                nécessaires à un charpentier par M. D. L. H</hi>, <hi rend="italic">le
                tout enrichi de figures et de tailles douces</hi>, Paris, de la Moette,
            1702).</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0199">
        <p>Nous retrouvons ici encore un des principes du Concile de Trente qui a été
            mis en œuvre dans l’architecture : la nécessaire visibilité dans le lieu de
            culte non seulement pour pouvoir voir l’Eucharistie mais aussi pour pouvoir
            lire le missel, livre inventé sous le pontificat de Pie V. voir M. Albaric,
                <hi rend="italic">Histoire du missel français</hi>, Brepols, 1986 ;
            Robert Cabié, <hi rend="italic">Histoire de la messe des origines à nos
                jours</hi>, Paris, Desclée, 1990.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0200">
        <p>Desgodets va présenter les problèmes de stabilité pour les combles dans les
            édifices religieux. Comme toujours il en énonce les principes généraux et
            souligne l’importance du couvrement. Il commence par rappeler les principes
            du bon sens (le climat) à la suite de ce qu’ont pu pratiquer les
            théoriciens français notamment depuis Philibert de l’Orme (<hi
                rend="italic">Le Premier tome de l’architecture</hi>, Paris, 1567), ou
            Philippe de la Hire dans son cours d’architecture resté à l’état de
            manuscrit (Londres, Royal Institut of British Architects, ms 725 et Paris,
            B. Institut, Ms 8125). Ces principes visent à montrer, dans la pratique de
            l’architecture, un nécessaire bon sens qui doit prévaloir sur toute
            règle.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0201">
        <p>Desgodets accorde une place constante à la commodité, dans son sens
            contemporain.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0202">
        <p>Desgodets apporte ici quelques principes constructifs à ses considérations,
            toujours pour faciliter le travail de surveillance des travaux.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0203">
        <p>D’Aviler, <hi rend="italic">op. cit.</hi> : « Portion triangulaire de voute
            qui aide à porter la tour d’un dôme ».</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0204">
        <p>Petit espace vide sans fonction définie ici.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0205">
        <p>Desgodets insiste ici sur la circulation dans l’édifice par le biais des
            escaliers, part importante de la distribution verticale, surtout depuis la
            Renaissance.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0206">
        <p>La « Niche » est le cul-de-four en fait.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0207">
        <p>Après les principes généraux applicables à tout édifice religieux, Desgodets
            apporte des indications quant au modèle qu’il propose.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0208">
        <p>Cette notion de « dôme carré » peut surprendre. En comparant la description
            au dessin, il semble que Desgodets n’évoque pas un dôme à pans coupés
            (Paris, église Saint-Paul-Saint-Louis) mais plutôt le fait que la coupole
            repose sur un plan carré.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0209">
        <p>Ce dessin qui est pourtant le plus grand dans la page conservé n’est pas
            commenté par Desgodets.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0210">
        <p>Dans cette façade latérale, Desgodets semble s’inspirer de la façade sur
            cour de la Sorbonne conçue par Jacques Lemercier, 1635-1642. Le dôme est en
            revanche beaucoup plus haut et imposant et présente dans sa disposition une
            parenté avec le dôme de l’église des Invalides édifié par Jules
            Hardouin-Mansart (1677-1735).</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0211">
        <p>On retrouve cette attention à la circulation verticale.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0212">
        <p>Il s’agit en fait du deuxième dessin. Desgodets n’apporte que peu de
            précisions sur la façade principale, en dehors du dôme qu’il commente très
            largement et à plusieurs reprises.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0213">
        <p>Desgodets présente exactement la coupe qu’il doit exposer parallèlement sous
            forme de dessin aux élèves de l’Académie. Il va en faire une description
            précise en s’attardant, une fois encore, sur les éléments qui ne pouvaient
            être vus en plan. Ce dessin est bien conçu comme étant complémentaire des
            propos qu’il a pu tenir précédemment.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0214">
        <p>Module adopté par Desgodets.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0215">
        <p>Desgodets fait régulièrement des rapprochements entre les proportions ou les
            ordres à l’extérieur et à l’intérieur de l’édifice commenté. Ces propos,
            dans la présentation générale de cette coupe, se fondent essentiellement
            sur les justes proportions à apporter à l’édifice.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0216">
        <p>Desgodets ne s’attarde pas sur ces points qu’il vient de commenter
            longuement, par l’étude des plans.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0217">
        <p>Dans l’étude de cette coupe, Desgodets s’attarde essentiellement sur les
            proportions, les quelques principes constructifs étant rappelés par
            ailleurs. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0218">
        <p>Desgodets semble ici ne pas donner des consignes trop précises, mais il
            apporte, précédemment des indications sur les ordres à adopter dans les
            édifices religieux, à l’intérieur comme à l’extérieur. Il donne donc bien
            un modèle à suivre, mais sans entrer dans le détail, cette fois.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0219">
        <p>Desgodets apporte ici quelques consignes supplémentaires puisqu’il
            s’intéresse plus spécifiquement au portail d’entrée. Il revient quelques
            lignes plus tard sur ce sujet, puisqu’il s’agit ici d’une présentation
            générale des masses.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0220">
        <p>Desgodets renvoie explicitement à ce qu’il a pu dire auparavant. Il rappelle
            différentes notions déjà abordées, insistant par la même sur la difficulté
            qu’il peut y avoir pour passer de manière harmonieuse, de l’extérieur à
            l’intérieur d’un bâtiment. Par le plan adopté, plans multiples puis
            extérieur, il insiste implicitement que le fait que le cœur de ses propos
            reste la commodité, puisque traditionnellement, et notamment dans <hi
                rend="italic">Les Édifices antiques de Rome</hi>, le commentaire
            présente l’extérieur d’un édifice, puis l’intérieur.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0221">
        <p>Desgodets explicite à présent cette partie spécifique qu’est le portail.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0222">
        <p>Propos assez confus. Est-ce à dire qu’il faut un ordre spécifique pour le
            portique ? qu’il doit être ionique comme le reste de l’édifice, ou
            simplement qu’ayant plusieurs niveaux, il y aura une superposition des
            ordres ? Quoiqu’il en soit, Desgodets souhaite présenter plusieurs
            solutions.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0223">
        <p>Première option apparemment, mais Desgodets ne présente pas
            d’alternative.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0224">
        <p>Desgodets laisse une grande latitude dans l’interprétation de ces
            propositions. Il indique seulement les principes.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0225">
        <p>Se pose ici un problème majeur pour la superposition des ordres : le
            portique d’une église pour Desgodets ne peut être en dorique semble-t-il et
            le dôme ne peut être que corinthien. Pour le portique, il ne peut donc y
            voir qu’un ordre composite au dessus du ionique, solution qu’il ne propose
            pas dans son Traité des ordres. Dans ce cours en effet, il préfère proposer
            une superposition plus sobre dans la partie basse (dorique, ionique, ou
            toscan, dorique, ionique), ce qui permet de ne pas trop appporter
            d’ornements dans les parties hautes. Mais le statut d’une cathédrale reste
            très spécifique pour lui.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0226">
        <p>Desgodets fait référence ici au chapitre « des ordres mis l’un sur
            l’autre ».</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0227">
        <p>L’ordre du dôme, corinthien, étant au troisième et dernier niveau, Desgodets
            place l’ordre composite, avant le corinthien alors que Palladio place le
            composite, « plus égayé que le corinthien », au sommet.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0228">
        <p>Desgodets accorde une place importante à la déformation optique.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0229">
        <p>Desgodets s’intéresse, de nouveau, tout particulièrement aux proportions du
            dôme, en reprenant le principe du module.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0230">
        <p>Desgodets rompt donc ici avec un principe constant : déformer optiquement
            pour une meilleure proportion. Compte tenu de la spécificité de l’édifice
            (une cathédrale) et de l’objet (un dôme), il revendique la nécessaire
            absence de diminution optique et donc de proportion, par rapport à
            l’ensemble de l’édifice… Il ne devait pas apprécier le dôme de
            Saint-Paul-Saint-Louis, qui ne peut se voir que de loin… Cependant, le dôme
            seul, doit avoir de bonnes proportions architecturales. Il est donc
            envisagé pour lui-même.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0231">
        <p>Il s’agit donc d’un dôme nervuré, à l’imitation de celui du Val-de Grâce ou
            de l’église du dôme des Invalides par exemple.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0232">
        <p>Desgodets précise ce qu’il en est des proportions, donnant ainsi de fait des
            indications précises sur son modèle puisqu’il entre dans le moindre détail
            et que certains éléments sont mis en relation avec d’autres parties de
            l’édifice. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0233">
        <p>Type de moulure. Desgodets entre ici dans les moindres détails puisqu’il
            prévoit les types de moulures, et leurs proportions. Il continue par la
            suite dans le même sens lorsqu’il évoque les moulures de la lanterne.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0234">
        <p>Après les deux parties essentielles à la compréhension extérieure de
            l’édifice, façade principale et dôme, qui fait partie de la perception de
            la façade, Desgodets en vient aux façades latérales dont il va donner un
            modèle. Il décrit le dessin qu’il donne par ailleurs.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0235">
        <p>Il en parle aussi au neuvième chapitre.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0236">
        <p>Selon D’Aviler (<hi rend="italic">Op. cit</hi>.), une alette est une
            « petite aile ou côté, face d’un piedroit depuis un pilastre ou une colonne
            jusqu’au tableau ». Desgodets adopte donc une conception différente ici.
        </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0237">
        <p>Chapitre « Des balustres » du Traité des ordres. Desgodets donne un dessin
            indiquant les proportions des balustres, en fonction de l’ordre (du toscan
            au composite) de face et de profil. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0238">
        <p>Desgodets souligne ainsi l’utilité de ces balustrades.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0239">
        <p>Desgodets lie ici optique et proportion.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0240">
        <p>L’expression, « juste proportion corinthienne » est rare dans les propos de
            Desgodets. L’auteur insiste sans doute sur l’importance qu’il y a à décorer
            cette partie de l’édifice de l’ordre corinthien, seul ordre convenable pour
            les parties hautes des cathédrales.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0241">
        <p>Desgodets n’indique pas de proportion précise pour la croix. Mais il
            rappelle simplement son existence nécessaire dans cette partie de
            l’édifice. C’est en commentant le dessin suivant (façade latérale) qu’il va
            commenter la croix.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0242">
        <p>Desgodets montre qu’il connaît la pratique architecturale, même s’il
            n’apporte pas de référence précise. Il ne donne pas un modèle dissocié de
            la réalité architecturale. Il montre aussi qu’il connait aussi bien la
            réalité architecturale parisienne qu’italienne.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0243">
        <p>Desgodets revient aux principes de proportion.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0244">
        <p>Desgodets précise ici que les règles optiques ne sont pas immuables, se
            situant dans la continuité de ce que pouvait écrire Claude Perrault. Il est
            fondamental pour les deux auteurs de tenir compte du lieu pour pouvoir
            avoir un édifice beau et bien proportionné. Il s’agit de proposer des
            règles pour une beauté positive. Herrmann Wolfgang, <hi rend="italic">La
                théorie de Claude Perrault</hi>, Bruxelles, Mardaga, 1980 ; Picon
            Antoine, <hi rend="italic">Claude Perrault ou la curiosité d’un
                classique</hi>, Paris, Picard, 1989.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0245">
        <p>Desgodets apporte une précision quant à la stéréotomie, précision assez rare
            chez lui mais qui est omniprésente, chez son prédécesseur Philippe de La
            Hire (Cours de coupe des pierres resté à l’état de manuscrit). Ce sont les
            traités de La Rue (<hi rend="italic">Traité de la coupe des pierres ou
                méthode facile et abrégée pour se perfectionner en cette science</hi>,
            Paris, impr. royale, 1728) et surtout de Frézier (<hi rend="italic">La
                Théorie et la pratique de la coupe des pierres et des bois pour la
                construction des voûtes ou Traité de stéréotomie à l’usage de
                l’architecture</hi>, Paris, 1738, 3 vol.) qui apportent le plus de
            renseignements sur la stéréotomie. Desgodets se montre en fait beaucoup
            plus à l’aise pour aborder les proportions. Il est vrai que la précision
            des proportions peut conduire un architecte à mieux chiffrer le coût de
            construction. De plus, ces démonstrations « mathématiques » ont l’avantage
            de faire entrer directement l’architecture dans les sciences, domaine dont
            elle relève clairement pour François Blondel ou Philippe de La Hire, l’un
            et l’autre n’ayant de cesse de revenir sur les principes mathématiques de
            l’architecture.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0246">
        <p>Nous retrouvons ce souci de jouer sur les perceptions intérieur/extérieur de
            l’édifice.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0247">
        <p>Desgodets explique la manière de concevoir cette calotte, tant en dessin
            (sur papier) que pour le trait d’architecture (stéréotomie). Il s’y arrête
            tout particulièrement puisque cette partie de l’architecture reste la plus
            difficile à réaliser.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0248">
        <p>Desgodets rappelle ce principe fondamental à l’architecture, sur lequel il
            fonde toute sa démonstration quant à la commodité.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0249">
        <p>Ordre colossal.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0250">
        <p>Pour D’Aviler, (<hi rend="italic">op. cit .</hi>), cave d’église : « lieu
            souterrain dans une Église, vouté et destiné aux sepultures comme la grande
            cave de Saint-Sulpice, à Paris ».</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0251">
        <p>Desgodets va donner une description du plan, en présenter la distribution et
            étudier la construction.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0252">
        <p>Desgodets comme souvent accorde une grande importance aux détails mais il ne
            définit les proportions et le système constructif que pour les parties en
            pierre et non en serrurerie, alors que André Félibien, (<hi rend="italic"
                >Op. cit.</hi>) avait accordé un long chapitre à la serrurerie,
            chapitre XX, p. 188-243.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0253">
        <p>Desgodets revient ici aux problèmes de distribution après avoir présenté les
            proportions de cette partie de l’édifice.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0254">
        <p>Il s’agit de la première référence de Desgodets à un élément décoratif, qui
            est totalement indépendant de l’œuvre proprement dite. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0255">
        <p>Desgodets présente ainsi une spécificité inspirée directement de la pratique
            italienne qu’il a pu voir à Sant’Andrea della Valle par exemple et qui est
            reprise dans la coupole « italienne » du Val-de-Grâce peinte par Mignard,
            ou dans celle de l’église du dôme par exemple (1666), peinte par Charles de
            La Fosse et Jean Jouvenet. Desgodets préfère donc le principe de la
            peinture, assez rarement mise en œuvre en France à celui de la sculpture
            que l’on peut trouver dans l’église Sainte-Marie de la Visitation de
            François Mansart (1632), ou dans Saint-Paul-Saint-Louis (1627-41)</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0256">
        <p>Desgodets se trouve obligé de placer le composite au-dessus du corinthien,
            comme il l’explique précédemment.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0257">
        <p>Nous retrouvons ces préoccupations quant à l’optique. Desgodets donne en
            1727 « une dissertation sur le dessein et la perspective » ((<hi
                rend="italic">op. cit., </hi>Paris 1917, t. V, p.16). Il s’agit de
            l’annonce d’un cours, dont il ne reste malheureusement pas de trace sous
            forme de manuscrit. Par ailleurs, dès 1705 (30 juin), il était intervenu à
            l’Académie à propos du surhaussement des voûtes suivant les distances
            données par rapport à la hauteur de la voûte, à la clef. Les
            questionnements de Desgodets quant à la perception des proportions sont
            donc constants (<hi rend="italic">P.V.</hi>, t. III, p. 220 et 221).</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0258">
        <p>Desgodets se penche de manière détaillée sur les principes décoratifs qui
            doivent dominer dans les cathédrales. Il souligne l’importance que doit
            prendre ce décor, son emplacement mais n’évoque que rarement les thèmes qui
            doivent être mis en œuvre, excepté pour ces trophées d’église et les bustes
            des douze apôtres. Cette attention au décor est liée aux aménagements
            liturgiques et donc à la commodité. Les décors doivent respecter la
            convenance et la bienséance. Ces quelques lignes sur le décor assurent une
            transition avec son étude sur le mobilier liturgique, domaine qui n’est
            jamais évoqué par les architectes mais par les seuls hommes d’Église.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0259">
        <p>Desgodets ne revient pas sur la fonction de chacun de ces espaces qui est
            connu par les architectes d’autant qu’il ne lui convient pas de commenter
            ce mobilier liturgique. Il va se contenter d’indiquer très longuement en
            s’appuyant de manière implicite sur le traité de Charles Borromée (Livre I,
            chap. 22), les proportions qui doivent régner dans le mobilier et entre ce
            mobilier et l’architecture. Desgodets est un des rares architectes à écrire
            sur ce sujet au XVIII<hi rend="superscript">e</hi>, même les hommes
            d’Église qui ont parlé d’architecture (Cordemoy, Laugier) ne s’intéressent
            pas explicitement au mobilier liturgique. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0260">
        <p>Desgodets, par souci de clarté, annonce un de ses thèmes de prédilection, le
            maître-autel dominant dans l’église, mais il préfère lui consacrer la fin
            de son chapitre pour pouvoir exposer les proportions plus longuement.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0261">
        <p>Une fois encore, par souci de clarté dans sa démonstration, Desgodets
            rappelle ce qu’il a pu exposer auparavant.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0262">
        <p>Desgodets ne spécifie pas quels sont ces saints patrons, mais il part du
            principe que les statues doivent les figurer dès l’entrée dans l’église, ce
            qui est d’ailleurs traditionnel.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0263">
        <p>Desgodets revient sur la construction de la charpente.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0264">
        <p>Desgodets part du principe que le baldaquin et l’ordre employé dans l’église
            doivent être proportionnés. Cette proportion s’impose pour des raisons
            optiques mais aussi pour des raisons de convenance. Desgodets part donc du
            principe que le gros œuvre et le mobilier liturgique doivent être conçus en
            même temps. Malheureusement, ce principe reste souvent un vœu pieux, y
            compris pour les constructions d’importance (Saint-Roch à Paris).</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0265">
        <p>Desgodets distingue explicitement ici, ce qu’il n’avait pas fait
            précédemment, les « caves », espaces dans lesquels existent des sépultures,
            du lieu dans lequel « sont renfermées les reliques &amp; autres choses
            précieuses » (D’Aviler, <hi rend="italic">op. cit</hi>.). Surtout il
            insiste sur la disposition traditionnelle, contrairement à ce que laisse
            suggérer D’Aviler dans son Dictionnaire.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0266">
        <p>Desgodets montre ici sa connaissance de la réforme pronée pendant le Concile
            de Trente et que Charles Borromée évoque dans son <hi rend="italic"
                >Instructionum fabricae et supellectilis ecclesiasticae,</hi> Libri II,
            v. 1572. Pour Desgodets, il convient donc de supprimer les jubés, alors que
            nombreuses sont les églises qui en possèdent. Les débats concernant la
            destruction du jubé de Saint-Germain l’Auxerrois dessiné par Lescot font
            rage en 1745, bien après la mort de Desgodets.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0267">
        <p>Problème constructif qui a des conséquences sur la distribution.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0268">
        <p>Desgodets présente les proportions générales.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0269">
        <p>Tous les éléments doivent être proportionnés les uns avec les autres :
            coupole, dôme, lanternon, croix.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0270">
        <p>Alors que Desgodets a parlé à plusieurs reprises de cette croix, il en
            précise pour la première fois les proportions.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0271">
        <p>Pour une raison optique, plus que constructive, les décors pouvant être
            faits en stucs, Desgodets préfère incontestablement les décors peints. De
            manière générale, Desgodets semble avoir un goût personnel beaucoup plus
            marqué pour la peinture que pour la sculpture. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0272">
        <p>Desgodets lie toujours dans cette partie du chœur, pratique liturgique et
            proportion, partant du principe énoncé en préambule, que l’architecture
            doit répondre, voire se soumettre, à une commodité, ici la pratique
            liturgique.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0273">
        <p>Une fois de plus, Desgodets rappelle sa grande connaissance de l’histoire
            religieuse puisque l’autel majeur était placé traditionnellement au fond du
            chœur, comme il l’a expliqué pour les églises paléochrétiennes. Au XVIII<hi
                rend="superscript">e</hi> siècle, les architectes sont très nombreux à
            reprendre cet emplacement. Ils le font, en suivant l’exemple romain
            (Saint-Pierre) et développent une réelle inventivité en ce domaine comme le
            montrent les dessins d’Oppenord pour l’église Saint-Germain de Prés par
            exemple. Les recueils de gravure montrant de telles installations se
            répandent au XVIII<hi rend="superscript">e</hi> siècle. Voir Anne Le Pas de
            Sécheval, « Entre hommage et trahison la réception et l’adaptation du
            baldaquin de saint-Pierre », Ch. Grell, M. Stanic (dir.),<hi rend="italic">
                Le Bernin et l’Europe, Du baroque triomphant à l’âge romantique</hi>,
            Paris, presses de la Sorbonne, 2010, p. 377-389.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0274">
        <p>Présentation du parti pris de Desgodets qui entend donner les proportions de
            l’autel avec précision. Ces trois dessins supplémentaires indiquent aussi
            combien Desgodets accorde une place fondamentale à la démonstration par le
            dessin. Desgodets commence donc, comme pour le reste de son modèle
            architectural, par donner les raisons de l’emploi de ce baldaquin avant
            d’en étudier les proportions.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0275">
        <p>La présence d’un trône du roi peut étonner. Il n’est bien sûr par présent
            dans les instructions de Charles Borromée. Desgodets entend-il ainsi
            rappeler que le roi est le chef de l’Église de France depuis le Concordat
            de Bologne (1517) ? Ou est-ce seulement pour garantir une parfaite symétrie
            dans le chœur ?</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0276">
        <p>Étonnement Desgodets propose un baldaquin soutenu par six colonnes. Il
            s’émancipe du modèle de Saint-Pierre de Rome, mais aussi de la référence
            prestigieuse en ce domaine, le Val-de-Grâce. La présence de ces nombreuses
            colonnes ne peut qu’entraver une réelle visibilité du maitre autel. Est-ce
            pour des raisons constructives qu’il opte pour ces nombreuses colonnes ou
            pour offrir un modèle différent, digne d’une cathédrale en France ?</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0277">
        <p>Desgodets va reprendre à nouveau les propos défendus par l’abbé Thiers (<hi
                rend="italic">Dissertations ecclésiastiques, op. cit.</hi>) qui
            revendique un dépouillement de l’autel pour une plus grande convenance et
            qui abhorre le tabernacle. Desgodets ne va cependant pas aussi loin que le
            religieux critique aussi l’usage du baldaquin. Pour l’usage de ces
            derniers, Desgodets se fonde sur Cordemoy (<hi rend="italic">op.
            cit.</hi>). Avec Desgodets, nous sommes bien au cœur des débats théoriques
            du XVIII<hi rend="superscript">e</hi> siècle, et plus spécialement nous
            percevons l’hésitation entre « la simplicité argumentée par celle des
            évangiles et des premiers temps de l’Eglise, et un certain faste dans le
            culte pour manifester la divinité. » (Émilie Roffidal-Motte, « Architecture
            et théorie au XVIII<hi rend="superscript">e</hi> siècle », <hi
                rend="italic">op. cit.</hi>, p. 238).</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0278">
        <p>Cette précision montre combien Desgodets entend lier spécificité
            architecturale et pratique liturgique.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0279">
        <p>Desgodets insiste beaucoup sur cette notion de visibilité, propre au concile
            de Trente. De fait, il le fait beaucoup plus que Charles Borromée, un
            évêque qui avait participé à ce concile.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0280">
        <p>C’est donc bien la pratique liturgique qui conduit Desgodets à proposer ce
            modèle.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0281">
        <p>Desgodets s’intéresse à tous les détails liturgiques. Son principe premier
            est de ne pas encombrer les autels et il entend ainsi pleinement se
            démarquer de l’usage pratiqué dans de nombreux retables. Il va pousser
            l’analyse très loin dans la disposition des objets liturgiques. Il ne va
            d’ailleurs pas hésiter, contrairement à ce qu’il pratique par ailleurs, à
            donner des mesures précises (table d’autel) et non relatives (modules).</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0282">
        <p>Desgodets insiste sur ces mesures pour rappeler combien la bienséance est
            indispensable dans ces édifices religieux. Toute l’architecture, dans ses
            moindres détails doit répondre à ce principe</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0283">
        <p>Ce principe rappelle qu’après le concile de Trente, il est d’usage de lire
            un passage des Évangiles et une Épitre, mais non un passage de l’Ancien
            Testament. Seuls les livres inspirés sont donc lus.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0284">
        <p>Desgodets présente ici un autel secondaire, qui est aussi dans le choeur.
        </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0285">
        <p>Desgodets ne précise pas le thème décoratif précisément mais en rappelle les
            règles fondamentales fondées sur la bienséance, la convenance et la
            dignité.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0286">
        <p>Il rappelle le principe réaffirmé lors du Concile de Trente, la
            transubstantiation.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0287">
        <p>Desgodets a conscience de la grandiloquence de ce maître autel et précise
            donc que ce type de décor, fragile se retrouve dans les théâtres, qu’il
            oppose dans leur fonction. Il peut sembler étonnant qu’il s’y réfère
            explicitement et qu’il ne soit pas plus explicite dans sa condamnation.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0288">
        <p>Desgodets prévoit tout l’aménagement liturgique mais il semble oublier les
            stalles qui pourtant font partie du mobilier liturgique et sont utilisées
            dans les cathédrales par les chanoines. Il en parle en revanche pour les
            églises conventuelles et monacales.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0289">
        <p>Après avoir expliqué les principes de ce baldaquin, Desgodets va
            s’intéresser précisément, et cette fois véritablement en architecte, aux
            différentes parties constitutives de ce baldaquin. Il commence par la
            partie la plus importante, l’autel. Cette forme d’autel tombeau s’inspire
            directement de la pratique romaine. Desgodets présente donc un autel <hi
                rend="italic">more romano</hi>, modèle qui pose question encore au
                XVIII<hi rend="superscript">e</hi> siècle.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0290">
        <p>Desgodets condamne l’emploi des colonnes torses pour des raisons d’optique
            mais il semble méconnaitre la référence au temple de Salomon, que Le Bernin
            avait voulu citer dans la construction du baldaquin de Saint-Pierre.
            Desgodets cherche ainsi peut-être à s’émanciper du modèle romain, d’autant
            qu’il prône le marbre blanc, très rare en France, pour l’autel, et les
            colonnes du baldaquin. En revanche, en optant pour le bronze dans les
            chapiteaux, il montre sa référence au baldaquin de Saint-Pierre et alourdit
            quelque peu ses chapiteaux (lui qui veut les alléger) tant visuellement que
            structurellement.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0291">
        <p>Desgodets évoque ici les surpenses eucharistiques qui sont encore largement
            utilisées. Il réfute donc l’usage des tablernacles qui vont pourtant
            souvent de paire avec l’utilisation du baldaquin puisqu’ils trouvent leur
            origine dans le rite romain.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0292">
        <p>Gloire et décoration en stuc viennent compléter la perception de l’autel.
            Pour cette référence, Desgodets pouvait se référer au vœu de Louis XIII, à
            Notre-Dame de Paris, dessiné par Jules Hardouin-Mansart dès 1699 et repris
            par Robert de Cotte (1708-1725). Pour une fois, Desgodets donne un
            programme iconographique très précis.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0293">
        <p>Desgodets revient ici à un thème plus spécifiquement architectural, l’étude
            des proportions.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0294">
        <p>Il livre une description précise des proportions, n’oubliant aucun élément
            propre à la liturgie.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0295">
        <p>Desgodets revient sur les éléments liturgiques très précisément quant à leur
            disposition, ce qui peut influer sur la distribution des différentes
            parties qui se trouvent autour de l’autel. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0296">
        <p>Desgodets voulant être très précis dans sa description du mobilier
            liturgique, il montre parfois une certaine redondance dans son discours. Il
            a sans doute consience de ses répétitions mais veut insister sur le fait
            que la connaissance de l’utilisation du mobilier liturgique est
            fondamentale pour la conception de cet espace. Il faut rappeler qu’il est
            le 1<hi rend="superscript">er</hi> architecte à s’intéresser à la pratique
            liturgique.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0297">
        <p>D’Aviler (<hi rend="italic">op. cit.</hi>) indique simplement : « petite
            cave dans l’étage souterrain ». </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0298">
        <p>Terme non utilisé par D’Aviler mais qui est une référence explicite à la
            sépulture et aux reliques. Desgodets se réfère à l’utilisation historique
            de ces espaces, dont il fait mention dans le premier chapitre de son
            cours.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0299">
        <p>Pour le plan de sa cathérale, Desgodets reprend une disposition fréquente au
            Moyen Âge dans le tour des saints : on descend par un escalier pour adorer
            les reliques et l’autre permet de revenir dans l’église.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0300">
        <p>Les sols servent à exprimer la fonction des différents espaces. Une fois
            encore, l’architecture est commandée par la pratique liturgique.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0301">
        <p>Desgodets évoque des éléments décoratifs, cette fois, des sculptures. Ses
            propos tendent à montrer combien le travail du sculpteur de bas relief est
            soumis au dessein de l’architecte. Une fois encore, Desgodets indique
            quelques éléments quant au programme iconographique qui restent assez
            vagues.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0302">
        <p>Desgodets insiste sur le fait qu’il opte pour une suspense eucharistique
            pour son maître autel. Pourtant les suspenses eucharistiques tendent à
            disparaître dans ces années alors que les tabernacles, apparus au XVII<hi
                rend="superscript">e</hi> siècle à Rome, se développent. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0303">
        <p>Cette fois, Desgodets se montre très directif quant à la forme des
            peintures, tout du moins pour les couleurs. Il laisse en revanche l’artiste
            (ou le commanditaire) libre du programme iconographique précis. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0304">
        <p>Le baptistère Saint-Jean le Rond qui avait bénéficié d’une nouvelle façade
            au XVII<hi rend="superscript">e</hi> siècle sert de baptistère jusqu’au
            XIVe siècle au moins. Il est détruit en 1748 au motif qu’il menace ruine,
            les paroisses ayant par ailleurs réorganisées, notamment dans l’ile de la
            Cité (Xavier Dectot, « Saint-Jean le Rond », A. Erlande-Brandenburg,
            Jean-Michel Leniaud, François Loyer, Ch. Michel (dir.), <hi rend="italic"
                >Autour de Notre-Dame</hi>, Paris, DAAVP, 2003, p. 142-143.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0305">
        <p>Desgodets montre une fois encore sa bonne connaissance de l’histoire
            religieuse. Il a pu voir le baptistère saint Jean-Baptiste, ou baptistère
            de Constantin lors de son séjour à Rome ; il en fait d’ailleurs le relevé
                (<hi rend="italic">Recueil</hi>, p. 42). </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0306">
        <p>Desgodets va longuement parler des baptistères dans son chapitre sur les
            églises paroissiales.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0307">
        <p>Dans ce préambule, Desgodets explique la fonction de l’édifice qui permet
            d’indiquer dans un second temps ce qui sera impératif pour la
            distribution.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0308">
        <p>La décence et la convenance restent les maître-mots dans tout bâtiment, et
            plus encore dans une construction religieuse.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0309">
        <p>Desgodets commence comme toujours par donner le plan de la partie la plus
            importante de l’édifice, le rez de chaussée. Il suit les principes de
            Charles Borromée, (<hi rend="italic">Instructionum fabricae et
                supellectilis ecclesiasticae,</hi> Liber II, v. 1572, cap. I-XVIII) qui
            ne retient que le plan en croix latine, le plan centré étant « païen ».</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0310">
        <p>Desgodets prévoit donc en plan en croix latine, une coupole sur pendentif
            étant placée à la croisée du transept.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0311">
        <p>À partir du XVI<hi rend="superscript">e</hi> siècle, il arrive assez
            fréquemment, à Paris, que les marquilliers fassent construire une chapelle
            des communions ou une chapelle mariale, hors œuvre et dans l’axe
            (Saint-Etienne du Mont, Saint-Eustache…) Cette chapelle est aussi parfois
            contruite a posteriori (Saint-Jacques du Haut Pas, Saint-Laurent,
            Saint-Médard). Dans l’église qu’il donne en modèle, Desgodets semble
            surtout s’inspirer de Saint-Roch commencée en 1653 par Lemercier, reprise à
            patrir de 1705 par Jules Hardouin-Mansart qui en profite pour ajouter une
            chapelle de la Vierge greffée sur le chevet, comme dans le modèle de
            Desgodets.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0312">
        <p>Desgodets veille à multiplier les accès dans l’église.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0313">
        <p>Desgodets reprend ici la définition traditionnelle donnée par D’Aviler.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0314">
        <p>Après voir apporté cette description générale de l’édifice, Desgodets entre
            dans le détail de chaque partie de l’édifice et insiste ainsi sur les
            aspects fondamentaux de la distribution. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0315">
        <p>Desgodets souligne ici la différence existant entre d’une part les églises
            paroissiales et d’autre part, les églises conventuelles ou cathédrales.
            Dans ces dernières, les religieux peuvent se réunir pour célébrer les
            offices nuitemment alors que dans les églises paroissiales, le culte est
            célébré toujours en présence de fidèles, laïcs. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0316">
        <p>Desgodets reprend les principes tridentins.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0317">
        <p>Nous retrouvons la même disposition que pour le maitre autel de la
            cathédrale. Desgodets n’envisage de disposer qu’un autel à la romaine ; il
            réfute l’emploi du retable.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0318">
        <p>Desgodets résume ici la fonction du tabernacle à celle de resserre pour les
            malades. Desgodets reprend les dispositions déjà énoncées pour la
            cathédrale mais il ne se montre pas très précis ici et ne suit donc pas les
            dispositions préconisées par Ch. Borromée (Livre I, chap. 13). D’Aviler en
            revanche élargit son rôle et place le tabernacle sur l’autel.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0319">
        <p>Desgodets lie intimement plan et dispositions liturgiques, indiquant bien
            que la distribution de l’église paroissiale qu’il propose en modèle
            correspond aux besoins liturgiques qu’il connaît.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0320">
        <p>Les termes ne sont pas fixes, Desgodets parlant de pupitres ou de lutrin
            pour ce que nous nommons aujourd’hui ambon. Il se montre beaucoup moins
            précis dans son descriptif que la cathédrale, sans doute parce qu’il l’a
            déjà fait.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0321">
        <p>Desgodets reprend le même dispositif que pour les cathédrales, qui
            correspond aux principes liturgiques, à savoir un lieu de lecture pour
            l’Epître, où seront lus les actes des apôtres notamment et un espace pour
            la lecture de l’Evangile. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0322">
        <p>Desgodets apporte une description très précise de son plan. Il procède de
            même pour tous ces édifices et insiste systématiquement sur la
            distribution, qui ne relève pas uniquement de la liturgie, comme ici. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0323">
        <p>Les escaliers sont donc multiples puisqu’ils permettent d’accéder aux
            espaces d’inhumation, aux combles, au Trésor notamment. Une fois encore,
            Desgodets reprend le même dispositif que pour la cathédrale.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0324">
        <p>Depuis le XVI<hi rend="superscript">e</hi> siècle, les Oratoriens donnant
            une impulsion à la musique religieuse, les orgues prennent de plus en plus
            d’importance dans la liturgie. Desgodets reprend donc ici le dispositif qui
            se développe alors avec la tribune d’orgue placée au fond de la nef.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0325">
        <p>Desgodets présente des chapelles qui ont une affectation particulière, ce
            qui ne trouve pas dans les cathédrales. Il reviendra aussi longuement par
            la suite sur la chapelle des communions, axiale.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0326">
        <p>Desgodets s’inspire de la chapelle de la communion de l’église Saint-Roch
            édifiée sur les plans de J. Hardouin-Mansart à partir de 1707. Avec le plan
            de cette chapelle de la communion qui est presque hors œuvre, Desgodets
            montre une chapelle qui est ouverte facilement sur l’extérieur, sans avoir
            à passer dans l’ensemble de la nef, grâce aux accès latéraux. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0327">
        <p>Pour ce principe de lanterne, Desgodets peut s’inspirer de ce que F. Mansart
            a mis en œuvre dans la chapelle de la Visitation de Paris (1632)</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0328">
        <p>Jusqu’au XVIII<hi rend="superscript">e</hi>, le charnier double la capacité
            du cimetière qui prolonge toute église. Le charnier est un petit local où
            l’on rassemble les os secs. Voir sur ce sujet, Madeleine Lassère, <hi
                rend="italic">Villes et cimetières en France de l’Ancien Régime à nos
                jours, le territoire des morts</hi>, Paris, L’Harmattan, 1997, p. 17.
            Ce type de charnier est encore visible aujourd’hui à Saint-Etienne du Mont
            par exemple.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0329">
        <p>Il s’agit donc d’un autel et de son retro-autel.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0330">
        <p>Desgodets souligne les fonctions variées que peut avoir ce charnier :
            dégagement pour les grandes fêtes, espace pour le catéchisme ou les
            communiants.  À chaque fois la fonction des espaces est précisée, ce qui
            montre une nouvelle fois une bonne connaissance de la liturgie qui ne
            s’arrête pas à la lecture du traité de Borromée, ce dernier n’abordant pas
            ces points précis.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0331">
        <p>Desgodets montre la pluralité des fonctions de cette chapelle qui sert à la
            fois quotidiennement et pour les grandes fêtes religieuses. Des accès
            multiples sont donc nécessaires pour assurer une bonne circulation,
            indispensable pour l’organisation du culte.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0332">
        <p>Une fois encore, Desgodets se montre au fait des dispositions liturgiques
            les plus récentes. La communion fréquente étant souhaitée, après le concile
            de Trente, des lieux pour recevoir le sacrement de pénitence, indispensable
            avant toute communion, toujours selon ce concile, deviennent fondamentaux
            et doivent être en grand nombre. Ch. Borromée en rappelle l’importance
            (Livre I, chap. 23) et donne une description très précise sur la forme et
            les matériaux de confessionnal. Desgodets en reprend les termes mais se
            montre moins précis que l’archevêque de Milan. D’Aviler donne une
            définition de ces confessionnaux : « C’est dans une eglise ou une chapelle
            un ouvrage de mensuiserie composé d’un siège ou tribunal quelque fois fermé
            à jour et recouvert d’un dôme ou d’un chapiteau avec un prie-Dieu de chaque
            côté pour la confession auriculaire ; le tout porté par un marche pied. Les
            plus riches confesionnaux sont ornés d’architecture &amp; de
            sculpture ».</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0333">
        <p>Desgodets ne reprend pas ici les consignes de Ch. Borromée (livre I, chap.
            28) qui prévoit un petit autel pour que le prêtre puisse se recueillir
            avant la messe, ni d’une tablette pour poser les vases liturgiques.
            L’architecte ne parle pas non plus précisément de la garde-robe pour ranger
            les vêtements liturgiques, peut-être parce qu’il s’agit uniquement de
            menuiseries. En revanche, il rappelle l’existence la piscine ou lavabo.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0334">
        <p>Desgodets insiste sur la variété des personnes officiant dans les églises
            parroissiales. A chacun, il faut prévoir un espace particulier.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0335">
        <p>Desgodets entre dans les moindres détails mais montre aussi combien
            construction et distribution peuvent être liées.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0336">
        <p>En distinguant la sacristie pour les messes basses des messes solenelles,
            Desgodets multiplie les espaces pour faciliter le déroulement des
            manifestions liturgiques. Charles Borromée ne projetait qu’une seule
            sacristie dans les églises paroissiales et dans les cathédrales.
            L’archevêque ne parlait de deux sacristies que lorsque les desservants
            étaient en très grand nombre, ce qui n’est pas le cas dans les églises
            paroissiales.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0337">
        <p>Les sacristies ne sont donc donc pas strictement séparées du reste de
            l’église d’un point de vue architectural.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0338">
        <p>Traditionnellement la chaire, qui occupe une place fondamentale dans la
            liturgie tridentine, est placée à droite de l’autel dans les églises
            paroissiales. Desgodets ne s’attarde cependant pas sur ce meuble, dont la
            décoration tant à croitre énormément alors, mais il est vrai que
            l’architecte ne se préoccupe pas toujours des décors. Ch. Borromée
            étonnamment n’est parle pas alors que ce meuble est appelé à devenir
            fondamental dans les lieux de culte ouverts à un large public. D’Aviler en
            donne en revanche une définition précise  (à « chaire de prédicateur ») :
            « siège élevé avec devanture &amp; dossier ou lambris, ornée d’architecture
            &amp; de sculpture, de figures rondes, quarrées ou à pas de pierre, de
            marbre ou de fer, couvert d’un dais, soutenu d’un cul de lampe, où l’on
            monte par une rampe » et donne les exemples de Saint-Etienne du Mont et de
            Saint-Eustache.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0339">
        <p>Desgodets se montre plus explicite dans sa description de la cathédrale.
            Dans ce chapitre, le professeur insiste surtout sur les spécificités des
            églises paroissiales, par rapport aux églises cathédrales ; il n’entend pas
            se repéter. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0340">
        <p>Après avoir présenté le plan et les spécificités de son modèle d’église
            paroissiale, Desgodets en précise les proportions.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0341">
        <p>Desgodets reprend le principe du module et, comme dans la cathédrale, va
            préférer le diamètre du pilastre corinthien, l’ordre le plus riche, le plus
            adéquat pour un lieu de culte accueillant des fidèles.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0342">
        <p>Soit 130 m. environ. Son église paroissiale est donc immense, la longueur de
            Notre-Dame de Paris étant de 127 mètres. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0343">
        <p>Desgodets indique comme toujours en premier lieu les proportions générales
            avant de donner les détails des proportions. Comme pour la cathédrale, il
            commence par donner les proportions à partir de l’entrée pour reprendre la
            démarche du visiteur.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0344">
        <p>Desgodets veille toujours à créer un lien entre intérieur et extérieur de
            l’édifice.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0345">
        <p>Nous retrouvons les préoccupations de Desgodets pour les problèmes de
            perception optique.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0346">
        <p>Desgodets souhaite se concentrer sur les seules proportions, associées à la
            beauté architecturale.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0347">
        <p>Après avoir donné les proportions à l’intérieur de l’édifice, Desgodets
            explique quelles sont les proportions à l’extérieur du lieu de culte. Cette
            séparation stricte est d’autant plus nécessaire que le module évolue :
            Degodets passe du diamètre du pilastre corinthien à celui du pilastre
            ionique.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0348">
        <p>Pour l’église paroissiale, Desgodets préfère l’ordre ionique au corinthien.
            Ce choix formel lui permet de distinguer le statut des lieux de culte.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0349">
        <p>Desgodets a toujours la volonté d’expliquer précisément les raisons de ses
            calculs pour que les élèves puissent le suivre pas à pas. Il ne faut pas
            oublier en outre que Desgodets avait souhaité développer une théorie
            complète sur les ordres, reflet des travaux académiques. C’est l’origine du
                <hi rend="italic">Traité des ordres,</hi> conservé à la bibliothèque de
            l’Institut, qui est présenté au jeune roi Louis XV en 1717.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0350">
        <p>Desgodets montre tout son pragmatisme en tenant compte des éléents qui
            peuvent se voir en même temps.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0351">
        <p>Desgodets se montre très précis dans cette description compte tenu de la
            difficulté à dessiner cette forme, et donc à faire exécuter par des
            maîtres-maçons.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0352">
        <p>Par cette remarque, Desgodets explique combien il convient de se fonder le
            plus possible sur des mesures stables, reconnues.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0353">
        <p>Desgodets aborde dorénavant des problèmes constructifs, complémentaires de
            la commodité. Les fondations constituent une partie essentielle de toute
            construction de batiment mais n’ont pas de véritable règle. Philippe de La
            Hire dans son cours d’architecture se montrait beaucoup plus explicite
            quant aux fondations, mais n’évoquait que les édifices privés.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0354">
        <p>Desgodets est constant dans ses remarques puisqu’il explique la même chose
            pour les cathédrales.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0355">
        <p>Desgodet accorde une attention continuelle aux fondations comme le montrent
            par exemple ses interventions sur le pont de Pirmil de Nantes : « Le 25
            juin 1714, après ce qui a été transcrit ci dessus au sujet du pont de
            Nantes, M. Desgodets et M. de la Hire le fils ont fait voir des desseins
            pour l’arche qu’on propose de rétablir à ce pont proche de la tour de
            Pirmil », <hi rend="italic">P.V.</hi>, t. IV, p. 53 ; voir aussi
            Rousteau-Chambon Hélène, « Le pont de Pirmil au XVIII<hi rend="superscript"
                >e</hi> siècle et l’académie royale d’architecture », <hi rend="italic"
                >Bulletin de la société archéologique et historique de Nantes et de
                Loire-Atlantique</hi>, 2001, t. 136, p. 163-178.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0356">
        <p>Desgodets apporte une remarque élémentaire mais ne donne pas de consignes
            très précises, contrairement à Philippe de La Hire qui, dans son cours,
            avait consacré un chapitre entier aux fondations et livré nombre de données
            pratiques et techniques sur la construction (RIBA, ms 825, B. Institut, ms
            8125, f°105-106)</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0357">
        <p>Salubrité et solidité peuvent être liées et participer l’une et l’autre à la
            construction de l’édifice.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0358">
        <p>Desodets avait fait la même remarque pour les cathédrales. Il est entendu
            que pour les églises paroissiales, le problème est accru puisque les
            cimetières ne sont pas encore réellement de mise.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0359">
        <p>Desgodets reprend explicitement le plan de ses propos sur la cathédrale.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0360">
        <p>D’Aviler (<hi rend="italic">op. cit.</hi>) : « ouverture en glacis entre
            deux jouées rampantes pour donner de l’air et un peu de frais à une cave ou
            à un cellier ».</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0361">
        <p>Est-ce la fenêtre en abajour dont d’Aviler <hi rend="italic">(op. cit.)</hi>
            donne la définition : « espèce de fenêtre en forme de grand soupirail dont
            l’usage est d’éclairer tout étage souterrain, comme cuisines, offices,
            cours, etc. » ?</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0362">
        <p>Desgodets est beaucoup plus explicite dans ses choix de voutement que dans
            la cathédrale pour laquelle il précise simplement que la voute de cette
            partie est « sphérique » (p. 67), semblant indiquer qu’il s’agit d’une
            coupole , terme qu’il n’emploie jamais.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0363">
        <p>Desgodets n’explique pas précisément le choix de ces différents types de
            voutement.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0364">
        <p>De nombreuses personnes se faisant enterrer dans les églises paroissiales,
            les escaliers sont en nombre important.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0365">
        <p>Charles Borromée (<hi rend="italic">op. cit</hi>., chap. XXIII) ne prévoit
            pas de chapelle pénitentielle mais simplement des confessionaux qui doivent
            être d’un accès facile et situés dans les collatéraux.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0366">
        <p>Desgodets reprend une fois de plus une explication donnée précisément dans
            son cours parallèle sur les ordres. Le dessin d’un hémisphère étant
            prticulièrement difficile à réaliser, il insiste sur la régularité
            nécessaire à ce type de dessin.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0367">
        <p>Desgodets précise une fois encore l’intimité des relations entre la
            commodité-distribution et la fonction des édifices.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0368">
        <p>Desgodets donne cette fois les proportions liées à la hauteur des
            édifices.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0369">
        <p>Il s’agit de la coupe transversale. Desgodets donne toujours pour plus de
            précision une coupe transervsale et une coupe longitudinale. Le vocabuliare
            architectural est alors en pleine construction.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0370">
        <p>La proportion du modèle d’église paroissiale qu’il donne montre des
            proportions de ½ (largeur du chœur/hauteur). Comme toujours Desgodets donne
            les proportions générales, de cette partie de l’édifice cette fois avant
            d’entrer dans les détails</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0371">
        <p>Il s’agit d’un nouveau dessin pour bien comprendre l’organisation de
            l’édifice dans se smoindres détails. Desgodets explique ces différents
            éléments afin de bien que son modèle soit réellement pédagogique pour tous
            ceux qui seront confrontés à la construction d’un édifice religieux, mais
            aussi pour que tous puissent examiner précisément les édifices religieux et
            examinent les proportions, détails… des élèves de l’Académie. Il dresse
            l’œil des élèves de l’Académie en quelque sorte.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0372">
        <p>Après l’étude du couvrement, Desgodets présente la couverture de ces
            édifices. Il insiste à la fois sur la construction de cette partie de
            l’édifice, primordiale ici (il revinet d’ailleurs par la suite sur ce
            sujet) avant de s’intéresser aux proportions.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0373">
        <p>Desgodets revient sur des problèmes pratiques de construction des
            couvertures.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0374">
        <p>Les mentions de matériaux sont rares par Desgodets, sans doute parce qu’il
            envisage essentiellement la pierre dans ce type d’édifice. Néanmoins, il
            prend en compte la diversité des matériaux qui peuvent être utilisés dans
            les toitures. Nous retrouvons un intérêt identique dans le traité des
            Toisés, cours qu’il assure parallèlement et qui influent considérablement
            sur le coût de construction. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0375">
        <p>Il s’agit de la coupe transversale.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0376">
        <p>Selon d’Aviler, la croupe de comble : « c’est un des bouts d’un comble qui
            est formé de deuxarrestiers à un ou deux poinçons. »</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0377">
        <p>Il est très rare que Desgodets ne mentionne pas ce dont il parle sur le
            dessin qu’il donne d’autant que la tribune des orgues trouverait pleinement
            sa place dans une coupe transversale.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0378">
        <p>Il s’agit d’une des rares descriptions iconographiques que Desgodets livre
            dans ce cours. Sa démarche est d’autant plus intéressante qu’elle permet de
            voir qu’un architecte peut avoir des idées précises quant aux imades
            indispensables dans les lieux de culte, indépendamment des demandes du
            commanditaire d’une part et des souhaits des sculpteurs ou peintre.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0379">
        <p>Desgodets indique une disposition identique à ce qui se pratique dans la
            cathédrale.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0380">
        <p>Desgodets commente véritablement le dessin qu’ul donne en parallèle. Cette
            démarche conduit à un certain nombre de redite par arapport à ce qu’il pu
            apporter préalablement et peut donner une impression d’absence de
            structuration des propos. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0381">
        <p> Croupe d’église selon d’Aviler (<hi rend="italic">op. cit.</hi>) : « partie
            arrondie du chevet d’une Eglise considérée par le dehors, comme celle de
            Notre-Dame de Paris ». Pour cette présentation desgodets a tendance à
            passer assez souvent de la description intérieure à celle de l’extérieure,
            sans doute pour que les élèves comprennent bien l’articulation de
            l’édifice.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0382">
        <p>D’Aviler, <hi rend="italic">op. cit</hi>., « endroit où deux combles se
            joignant en angle rentrant et qui fait l’effet contraire de
            l’arestier ».</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0383">
        <p>Desgodets accorde une place considérable à cette chapelle de communion. Dans
            cette description, tant pour le plan que pour al décoration, il semble
            s’inspirer de la chapelle mariale dessinée par Jules Hardouin-Mansart dans
            l’église Saint-Roch à Paris.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0384">
        <p>Desgodets alterne présentation précise de l’édifice et étude des
            proportions.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0385">
        <p>Desgodets termine ainsi la description de cette partie clef de l’édifice. Il
            va ensuite s’intéresser à d’autres epsaces de moindre importance, le
            charnier pour lequel il n’apporte que des réflexions que la construction,
            et surtout les caves avant de revenir à quelques détails sur l’extérieur du
            bâtiment.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0386">
        <p>Desgodets revient à l’extérieur de l’édifice en étudianr quelques parties
            spécifiques. Il commence par le socle , en donnant des indications sur les
            plintes et le smoulures notamment.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0387">
        <p>Desgodets s’attache toujours aux aspects pratiques de l’architecture. Il
            fait part aux étudiants d’observations longues et anciennes, montrant ainsi
            combien l’ordonnancement d’un édifice répond à des nécessités pratiques. En
            ce sens, Desgodets reprend une démarche déjà experimentée par
            l’architecte-ingénieur Vitruve.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0388">
        <p>Après une étude précise du portique, Desgodets étudie la coupole, dans ses
            proportions précises.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0389">
        <p>Desgodets présente à présent son dernie dessin d’ensemble, une coupe
            transversale qui va lui permettre de revenir sur quelques éléments
            fondamentaux de la distribution et de préciser quelques aspects qui ne
            pouvaient être vus dans les autres dessins. Par cette démarche il montre
            aussi combien les différents dessins sont complémentaires.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0390">
        <p>Desgodets applique ses réflexions sur l’optique à des voutes et non aux
            proportions.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0391">
        <p>Desgodets n’apporte rien de plus dans ce commentaire, par rapport à ce qu’il
            avait pu dire dans sa présentation du plan de l’église paroissiale. Il
            s’agit d’un danger du systématisme absolu qu’il met en œuvre dans cette
            description qui devient redondante. N’oublions pas non plus qu’il s’agit
            ici d’un cours, Desgodets peut donc aussi choisir sciemment de répéter
            d’une mautre manière ce qu’il a dit aux élèves pour que tous comprennent
            bien son message.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0392">
        <p>Ce principe est fondamental pour Desgodets : les proportions son non
            seulement soumises à la fonction de l’édifice mais elles le sont aussi à la
            construction. La beauté est donc inféodée à la solidité. Mais de fait par
            cette reflexion, Desgodets montre avant tout son pragmatisme…</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0393">
        <p>Desgodets est bien un homme du XVIII<hi rend="superscript">e</hi> siècle qui
            commence à s’intéresser aux problèmes de salubrité, autre principe
            vitruvien de la théorie architecturale et d’hygième.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0394">
        <p>Par cette coupe transversale, Desgodets peut aussi présenter des détails
            architecturaux, à commencer par le portail</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0395">
        <p>Desgodets précise à nouveau ce que doit être une iconographie convenable. Il
            faut remarquer que dans les différents sujets de concours pour le Grand
            prix, les élèves ne spécifient pas précisément la nature des décors.
            Desgodets pousse très loin son degré de précision. Parallèlement, pour lui,
            les thèmes iconographiques de la façade, élément fondamental dans une
            architecture d’église surtout, et du chœur vont de paire avec ses recheches
            poussées sur la commodité.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0396">
        <p>Une fois de plus l’aspect pratique l’emporte sur toute autre considération
            dans l’accès à l’église.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0397">
        <p>Desgodets apporte une rare remarque sur le bon goût, thème débattu à
            l’Académie royale d’architecture assez régulièrement. Desgodets livre ainsi
            sa propre définition du bon goût aux académiciens : « M. Desgodets a lu à
            la Compagnie un escrit intitulé : Du bon goust d'architecture. II définit
            que le bon goust est une convenance proportionnée du tout avec ses parties
            et de toutes les parties entre elles et avec leur tout, qui plaist dans
            tous les temps sans variation. Il entre ensuite dans les principes
            d'architecture pour donner à sa définition tout l'éclaircissement
            nécessaire. » Par ailleurs, dans son cours sur les ordres, il apporte une
            définition sur le bon goût, en introduction dans le manuscrit conservé dans
            une collection privée et en « conclusion » dans le manuscrit conservé au
            Riba. Desgodets dans son texte sur la commodité s’intéresse beaucoup plus
            aux problèmes de convenance et de bienséance.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0398">
        <p>Desgodets s’intéresse plus particulièrement à l’ordre attique dans le
            chapitre 11 de son Traité des ordres (BNF est. Ha 23). Il commence par
            donner un historique de cet ordre controversé pour mieux en expliquer la
            légitimité. 3 dessins explicitent ses propos.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0399">
        <p>Traité des ordres (BNF est. Ha 23), chapitre 10, « la proportion des statues
            par rapport aux ordres d’architecture. » Desgodets y spécifie que les
            statues peuvent, voire doivent être utilisées cite dans les « palais de
            princes », les « edifices publics » ou encore les hôtels de ville par
            exemple.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0400">
        <p>Desgodets va en donner une description très précise suivant le dessin, comme
            souvent.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0401">
        <p> Dans ce paragraphe Desgodets n’apporte que peu de précisions
            supplémentaires et se montre assez redondant. Il entend essentiellement
            compléter ses propos précédents. L’édifice grâce à ses diverses
            descriptions est perçu sous toutes ses faces.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0402">
        <p>Pour terminer sur les églises paroissiales, Desgodets procède de même à ce
            qu’il avait pu faire pour son modèle de cathédrale, il insiste sur le
            maître autel « principal objet » d’un lieu de culte.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0403">
        <p>Desgodets prône un autel à la romaine mais il insiste aussi sur le retour
            essentiel à la tradition de l’église, ce qui permet d’expliquer son premier
            chapitre sur l’histoire de l’église. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0404">
        <p>Comme pour la cathédrale, Desgodets donne ici des mesures absolues et non
            relatives. Pour lui, les dimensions du maître autel et du perron sur lequel
            il repose ne peuvent donc variées ; elles sont immuables qu’elle que soit
            la taille de l’édifice.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0405">
        <p>Desgodets insiste sur les aspects pratiques de l’architecture. C’est à ce
            titre aussi qu’il peut défendre sa présentation du mobilier liturgique.
            Mais il est aussi possible de comprendre cet intérêt par une prise en
            compte du fait que Desgodets porte un intérêt personnel à la chose
            religieuse. N’oublions pas d’ailleurs que sa fille est religieuse au
            Val-de-Grâce.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0406">
        <p>Desgodets ne fait que rappeler ici des éléments iconographiques qu’il avait
            déjà présentés. Il entre néanmoins dans le moindre détail.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0407">
        <p>Desgodets choisit de sélectionner la représentation de saint Jean pour tenir
            la suspense eucharistique alors que c’est souvent l’image d’un ange ou
            d’une allégorie de la foi qui est retenue.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0408">
        <p>Desgodets insiste sur le fait que le peintre, le sculpteur et le stucateur
            dépendent de l’architecte. Mais le professeur souhaite aussi peut-être
            insister par ce biais sur le fait que les élèves doivent pouvoir diriger
            tous les artistes et artisans.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0409">
        <p>Dans ce chapitre, Desgodets, comme toujours va commencer par une
            présentation générale de ce type de lieu de culte avant de s’intéresser
            exclusivement aux églises monastiques. S’il apporte quelques éléments quant
            à l’architecture conventuelle, il s’intéresse essentiellement dans ce
            chapitre, plus court que les précédents, à l’église elle-même (plan,
            distribution, proportion, en partant toujours du général pour se focaliser
            sur quelques éléments architecturaux révélateurs, dont le chœur). </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0410">
        <p>Les ouvrages généraux sur l’architecture monastique ou conventuelle des
            Temps modernes restent très peu nombreux. John Evans, (<hi rend="italic"
                >Monastic architecture in France : from the Renaissance to
                theRevolution</hi>, Cambridge, University press, 1964). Les études sur
            l’architecture religieuse restent rares.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0411">
        <p>Le fait que certains hommes préfèrent se couper du monde pour vivre de leurs
            prières a été évoqué par Desgodets dans son introduction. Il préfère donc
            dans ce chapitre insister sur quelques éléments structurels propres à ces
            lieux de culte. Mais il faut avouer qu’il ne se montre pas très explicite,
            contrairement à ce qu’il pratique d’habitude.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0412">
        <p>D’Aviler (<hi rend="italic">op. cit.</hi>) apporte une définition au
            terme couvent : « mot dérivé du latin <hi rend="italic">conventus</hi>,
            assemblée. C’est une grande maison surement batie qui consiste en une
            église, cour, chapitre, réfectoire, cloître, jardin, dortoirs &amp;ct où
            des personnes consacrées à Dieu vivent sous une même règle. Les couvents de
            Filles sont différents de ceux de garçons en ce que le chœur est séparé de
            l’Eglise &amp; qu’il y a des parloirs grillés pour n’avoir communication
            avec les gens du dehors. Les couvents sont aussi nommés monastères ».
            D’Aviler se montre beaucoup plus explicite que Desgodets dans la définition
            et dans les spécificités de ces établissements. Desgodets va en revanche
            séparer les églises « monacales », destinées aux hommes des églises
            « conventuelles » destinées aux femmes, ce qui ne correspond pas à notre
            classification actuelle puisque nous entendons monastère à la campagne et
            couvent, pour des maisons en milieu urbain. Desgodets va se montrer le plus
            explicite quant à la fonction et à la distribution de l’église.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0413">
        <p>Desgodets reprend le plan qu’il utilise à chaque fois dans sa
            démonstration : il commence par donner le plan général de l’édifice et de
            ses différentes parties, en liant toujours description et fonction de
            l’édifice.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0414">
        <p>Le choix de l’ordre ionique permet d’apporter une modification par rapport
            aux modèles de cathédrale et d’église paroissiale, mais il peut paraître
            étonnant pour un établissement habité par des hommes. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0415">
        <p>Desgodets montre par ces quelques éléments les différences entre les églises
            séculières et régulières puisque dans les églises « monacales » une
            séparation entre les laïcs et les religieux est nécessaire.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0416">
        <p>Desgodets semble s’être inspiré de la structure mise en œuvre par François
            Mansart à l’église de la Visitation (1632-1634) dans laquelle des marches
            permettent de séparer clairement les religieuses placées en hauteur des
            fidèles qui peuvent se trouver dans la nef.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0417">
        <p>Nous retrouvons ce goût de Desgodets pour les baldaquins qu’il prône pour
            les autels majeurs de tous les édifices religieux.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0418">
        <p>Nous retrouvons cette attention de Desgodets à une distribution
            judicieuse.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0419">
        <p>La chaire de l’abbé se trouve ainsi dans la même position que le siège des
            prêtres dans les églises paléochrétiennes.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0420">
        <p> Oratoire selon d’Aviler (<hi rend="italic">Op. cit.</hi>): « maison près de
            la chambre à coucher, un cabinet de retraite accompagné ordinairement d’un
            petit autel et d’un prie-Dieu. On a commencé à appeler oratoire, les
            petites chapelles jointes aux monastères où les moines faisaient leurs
            prières avant qu’ils eussent des Eglises ». La conception de l’oratoire est
            donc radicalement différente chez les deux architectes.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0421">
        <p>La juxtaposition des termes de préparation et actions de grâce peut paraître
            étonnante, l’un se référant à une action liturgique mais qui reste
            pratique, l’autre à une prière, et donc au domaine religieux.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0422">
        <p>Cette distinction dans la disposition diversifiée des confessionaux, en
            fonction du sexe des religieux ne figure pas dans le texte de Ch. Borromée,
                <hi rend="italic">op. cit</hi>..</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0423">
        <p>Dans son modèle, comme dans celui de l’église paroissiale, Desgodets conçoit
            que l’extérieur de l’église « monacale » soit moins riche que l’intérieur
            puisqu’il préfère ici le dorique au ionique. Il est vrai que le dorique
            rappelle selon lui la noblesse et la simplicité, ce qui est adéquat pour un
            portique. Sur le problème des ordres en façade dans les lieux de culte voir
            Armin Krauss, <hi rend="italic">Tempel und Kirche : zur Ausbildung von
                Fassade und « portail » in der französischen Sakralarchitektur des 17.
                und 18 Jahrhunderts</hi>, Weimar, VDG, 2003. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0424">
        <p>Dans son édifice « monacal », compte tenu de la faible largeur de l’édifice
            et de la nécessité d’installer les religieux de plein pied avec l’autel,
            Desgodets prévoit deux tribunes permettant de séparer les hommes des
            femmes. C’est la structure que nous pouvons encore voir aujourd’hui dans
            l’église Saint-Paul-Saint-Louis à Paris par exemple. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0425">
        <p>Les escaliers sont une nouvelle fois prévus en grand nombre pour faciliter
            la distribution.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0426">
        <p>La présence de ces logements particuliers étonne dans cette église. Mais il
            es vrai que certains religieux peuvent avoir des fonctions précises
            nécessitant un espace particulier. Desgodets se montre ici assez
            laconique.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0427">
        <p>Ce sont les seules indications données par Desgodets permettant de voir
            qu’il s’agit bien d’un monastère et non d’une église isolée. Desgodets
            s’inspire ici de la définition du monastère donnée par d’Aviler, voir
            supra.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0428">
        <p>Desgodets revient très vite à sa préoccupation principale, l’église. Comme
            il en a déjà présenté le plan, il s’intéresse dorénavant à ses
            proportions.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0429">
        <p>Desgodets opère ici uniquement une description des proportions.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0430">
        <p>Même si églises paroissiales et monacales n’ont pas la même dimension,
            Desgodets part du principe que les dimensions de l’autel doivent être
            immuables.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0431">
        <p>Desgodets prévoit une grande variété dans les ordres mis en œuvre dans cet
            édifice puisqu’il prône à présent l’ordre corinthien. Pour lui donc,
            l’ordre corinthien est le seul convenable pour le baldaquin entourant le
            maître autel, quel que soit le statut de l’édifice par ailleurs.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0432">
        <p>Comme il avait pu le faire pour son modèle d’église paroissiale dans lequel
            les pilastres de l’intérieur étaient corinthiens et ceux de l’extérieur,
            ioniques, Desgodets prévoit un aménagement pour qu’il n’y ait aucun choc
            optique entre l’intérieur et l’extérieur de l’édifice.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0433">
        <p>Ce nouveau dessin permet d’insister sur les justes proportions qu’il faut
            apporter à l’édifice.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0434">
        <p>Dans les églises cathédrales et paroissiales, Desgodets commençaient par
            apporter des précisions sur le chœur, cette fois il commence par la nef,
        </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0435">
        <p>Desgodets, après avoir indiqué des proportions générales va amender sa règle
            continuellement, ce qui rend la description complexe à comprendre,
            contrairement à d’habitude. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0436">
        <p>Ces quelques mentions rappellent son intérêt pour les moulures que l’on
            retrouve dans son traité sur le toisé. Mais il ne fait jamais état à ce
            cours qu’il prononce parallèlement.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0437">
        <p>Il s’agit ici du dessin de la coupole.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0438">
        <p>Desgodets donne ici les proportions très détaillées de ces moulures, ce
            qu’il ne pratique pas pour les autres édifices religieux.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0439">
        <p>Desgodets indique très précisément ce qu’il faut faire pour un trait
            harmonieux de cette coupole. Il insiste tout particulièrement sur cette
            partie de l’édifice, très difficile à réaliser par ailleurs.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0440">
        <p>Desgodets reprend aussi ce principe dans les églises paroissiales. Comme
            pour les dimensions de l’autel, Desgodets adopte certains principes
            constamment, parce qu’ils sont particulièrement symboliques de
            l’Eglise.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0441">
        <p>Après la présentation générale, Desgodets précise certaines proportions. Il
            en est de même pour les proportions des petites arcades et pour les
            vitreaux. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0442">
        <p>Contrairement à ce qu’il pratique le plus souvent, les éléments décrits se
            réfèrent au dessin suivant (3<hi rend="superscript">e</hi> dessin) que
            Desgodets annonce beaucoup plus tardivement.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0443">
        <p>Comme toujours, c’est l’ordre donné dans le chœur qui constitue la
            référence, le module, pour l’ensemble de l’édifice.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0444">
        <p> Depuis la page 203, Desgodets explique en fait ce dessin qu’il annonce donc
            très tardivement.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0445">
        <p>Ce changement d’échelle a pour but de rendre plus compréhensibles les
            diverses proportions, tant intérieures qu’extérieures, mais il ne facilite
            pas la compréhension générale des proportions plus aisée pour autant ; il
            est vrai que les hommes des Temps modernes ont l’habitude de changer
            d’échelle.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0446">
        <p>Exceptionnellement, Desgodets ne se montre pas très clair ici. Il est vrai
            qu’il rappelle des éléments déjà analysés précédemment et n’en donne ici un
            résumé.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0447">
        <p>Il s’agit du même principe de réserve eucharistique. Desgodets ne prône pas
            l’utilisation du tabernacle et se cantonne à la disposition ancienne.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0448">
        <p>Le choix de l’ordre corinthien pour les colonnes du porche peut étonner
            puisque Desgodets prone l’utilisation de l’ordre ionique dans l’ensemble de
            l’édifice par ailleurs. Est-ce simplement par souci de symétrie, pour
            répondre au décor du baldaquin, ou est-ce pour souligner l’importance qui
            doit être accordée à la musique tout particulièrement dans les églises des
            ordres religieux ?</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0449">
        <p>Ces couvrements successifs se retrouvent dans l’église de la Visitation
            Sainte-Marie à Paris.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0450">
        <p> Selon d’Aviler (<hi rend="italic">op. cit.</hi>), le corridor est un « Mot
            donné de l’italien <hi rend="italic">corridore</hi>, galerie. C’est une
            allée entre un ou deux rangs de chambres, pour les communiquer &amp; les
            dégager, comme les corridors de l’hôtel royal des Invalides à Paris. »
            Desgodets utilise souvent ces formes de dégagements dans ces plans donnés
            pour modèles.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0451">
        <p>Nous retrouvons une fois encore cette attention aux aspects pratiques de
            l’architecture.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0452">
        <p>Desgodets présente les deux dessins de la même planche avant de décrire
            chacun des dessins, démarche assez rare chez lui.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0453">
        <p>Desgodets continue la description du document mais surtout rappelle des
            éléments déjà vus dans les autres dessins. Il se répète non seulement pour
            se montrer systématique mais aussi sans doute dans un but méthodologique :
            même s’ils ont été distraits un moment, les élèves ne peuvent manquer de
            bien comprendre la distribution et la construction de l’édifice.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0454">
        <p>Desgodets précise ici des éléments nouveaux quant aux proportions, par
            rapport à ce qu’il avait pu énoncer auparavant. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0455">
        <p>Desgodets se montre très précis quant aux moulurations qu’il n’a pas
            évoquées précédemment. Rien n’est laissé au hasard dans son modèle.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0456">
        <p>C’est une nouvelle et rare référence au cloître, auquel il ne s’intéresse
            pas véritablement. Est-ce parce qu’il considère que rien de nouveau ne peut
            être apporté, ou parce que la distribution du cloitre diffère trop en
            fonction des ordres ? </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0457">
        <p>Desgodets n’apporte pas beaucoup de précision quant aux motifs
            iconographiques qui peuvent être développés dans ces édifices. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0458">
        <p>Desgodets indique un programme iconographique très traditionnel mais aussi
            pauvre ; est-ce par respect d’une certaine pauvreté dans les ordres
            religieux ? Si Desgodets peut s’appuyer sur les principes généraux du
            concile de Trente et la recherche de réforme d’un certain nombreux d’ordres
            religieux qui visent à une plus grande pauvreté, au XVII<hi
                rend="superscript">e</hi> siècle surtout, il ne tient pas véritablement
            compte de la diversité des ordres religieux.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0459">
        <p>Ce chapitre concerne les licences d’architecture.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0460">
        <p>Desgodets revient brièvement une dernière fois sur les bâtiments
            monastiques. Il se montre donc très décousu dans ses propos. De fait, ces
            continuels allers-retours montrent clairement que Desgodets ne s’intéresse
            pas véritablement aux batiments monastiques, préférant de loin l’église. Il
            n’évoque d’ailleurs que très peu la distribution et les proportions de ces
            bâtiments.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0461">
        <p>Desgodets s’intéresse dorénavant aux églises et couvents de femmes. Pour la
            bibliographie récente sur els couvents de femmes voir L. <hi
                rend="color(222222)">Lecomte, « Ni voir ni être vue, clôture et cura
                monialium dans les couvents français aux XVII</hi>
            <hi rend="superscript color(222222)">e</hi>
            <hi rend="color(222222)"> et XVIII</hi>
            <hi rend="superscript color(222222)">e</hi>
            <hi rend="color(222222)"> siècles », Cl. Mignot, M. Chastenet (dir.), </hi>
            <hi rend="italic color(222222)">L'architecture religieuse européenne au
                temps des réformes, Actes des deuxièmes rencontres d'architecture
                européenne,</hi>
            <hi rend="color(222222)"> Paris, Picard, 2009, p. 261-274 ; Ch. Aravaca, </hi>
            <hi rend="italic color(222222)">Règles de</hi>
            <hi rend="apple-converted-space">
                <seg rend="italic color(222222)"> </seg>
            </hi>
            <hi rend="italic color(222222)">vie religieuse</hi>
            <hi rend="apple-converted-space">
                <seg rend="italic color(222222)"> </seg>
            </hi>
            <hi rend="italic color(222222)">et pratiques architecturales des ordres et
                congrégations : les fondations post-tridentines à Nantes
                (1591-1714),</hi>
            <hi rend="color(222222)"> thèse en cours sous la direction de H.
                Rousteau-Chambon, G. Saupin, Université de Nantes.</hi>
        </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0462">
        <p>Desgodets reprend évidemment un principe déjà énoncé auparavant mais ici, il
            insiste sur la spécificité et la difficulté dans la distribution des
            couvents de femmes, la nécessaire communion et la séparation entre les
            hommes et les femmes. Il n’est donc pas étonnant que Desgodets insiste
            autant sur ces points dans sa présentation générale, car la distribution va
            en dépendre. Sur les établissements féminins et notamment le chœur voir
            Laurent Lecomte, « « L’église intérieure », le chœur des religieuses en
            France à l’époque post-tridentine », S. Frommel, L. Lecomte (dir.), <hi
                rend="italic">La Place du chœur, Architecture et liturgie du Moyen Age
                aux Temps modernes</hi>, Paris, Picard, 2012, p. 201-226.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0463">
        <p>Comme toujours Desgodets commence par donner une description générale de
            l’édifice, et surtout de l’église conventuelle, avant d’apporter des
            précisions quant aux proportions et aux caractéristiques intérieures et
            extérieures avant de s’arrêter sur des éléments fondamentaux du mobilier
            liturgique.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0464">
        <p>Il est étonnant que Desgodet propose un ordre corinthien puisque c’est
            l’ordre déjà mis en œuvre dans les églises cathédrales et paroissiales et
            que les religieuses, comme les religieux, visent normalement à une certaine
            simplicité d’une part, et que le ionique, d’autre part est l’ordre féminin
            par excellence. Il est vrai que Desgodets veut certainement distinguer ici
            les couvents masculins, pour lesquels il prone le ionique, des couvents
            féminins.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0465">
        <p>Desgodets, dans son modèle d’église conventuelle, reprend les principes déjà
            donnés pour l’église monacale. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0466">
        <p>Ces chapelles peuvent prendre une importance plus grande puisque des
            religieuses y accèdent.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0467">
        <p>Cette cloture du chœur est fondamental pour les religieuses. Il s’agit d’une
            des principes les plus strictes pour les religieuses. Voir L. <hi
                rend="color(222222)">Lecomte, « Ni voir ni être vue, clôture et cura
                monialium dans les couvents français aux XVII</hi>
            <hi rend="superscript color(222222)">e</hi>
            <hi rend="color(222222)"> et XVIII</hi>
            <hi rend="superscript color(222222)">e</hi>
            <hi rend="color(222222)"> siècles », Cl. Mignot, M. Chastenet (dir.), </hi>
            <hi rend="italic color(222222)">L'architecture religieuse européenne au
                temps des réformes, Actes des deuxièmes rencontres d'architecture
                européenne,</hi>
            <hi rend="color(222222)"> Paris, Picard, 2009, p. 261-274 ; Ch. Aravaca, </hi>
            <hi rend="italic color(222222)">Règles de</hi>
            <hi rend="apple-converted-space">
                <seg rend="italic color(222222)"> </seg>
            </hi>
            <hi rend="italic color(222222)">vie religieuse</hi>
            <hi rend="apple-converted-space">
                <seg rend="italic color(222222)"> </seg>
            </hi>
            <hi rend="italic color(222222)">et pratiques architecturales des ordres et
                congrégations : les fondations post-tridentines à Nantes
                (1591-1714),</hi>
            <hi rend="color(222222)"> thèse en cours sous la direction de H.
                Rousteau-Chambon, G. Saupin, Université de Nantes.</hi>
        </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0468">
        <p>Desgodets connait parfaitement les pratiques des religieuses et donc les
            nécessités architecturales propres aux ordres féminins. Il est vrai que sa
            fille Marie Françoise était entrée chez les religieuses du Val-de Grâce en
            1713, après y avoir fait son noviciat. Son père avait alors versé la somme
            de 6000 livres (AN MC etude CXVIII-382).</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0469">
        <p>Compte tenu des spécificités des ordres religieux féminins, Desgodets
            insiste sur la distribution du couvent, contrairement à ce qu’il fait pour
            les établissements d’hommes.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0470">
        <p>Desgodets se contente de décrire précisément la coupe qu’il apporte.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0471">
        <p> Desgodets renvoit au chapitre sur les établissements masculins, les
            « églises monacales », indiquant par là même la parenté entre ces édifices
            séparés du monde.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0472">
        <p>L’importance des fenêtres dans cet édifice montre combien Desgodets prévoit
            de donner une grande lumière dans ce lieu de culte. Cette lumière est
            d’autant plus nécessaire que les religieuses sont isolées de la nef par une
            grille, voire un rideau ; il faut donc que la lumière parvienne jusqu’à
            elles.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0473">
        <p>Desgodets en arrive aux proportions et précise comme toujours la manière de
            dessiner précisément ce dôme, la sphère restant la partie la plus difficile
            à réaliser.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0474">
        <p>Desgodets indique les moulures de cette partie de l’édifice. Leur dessin
            diffère très largement de ce qu’il proposait pour les « églises
            monacales », montrant ainsi une variété de solutions.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0475">
        <p>Les églises conventuelles sont les seuls édifices pour lesquels, Desgodets
            prévoit un espace pour des peintures. Sa source d’inspiration principale
            vient sans doute de l’église du Val-de-Grâce dont la coupole est peinte par
            Mignard et qu’il a pu voir lors de la prise de voile de sa fille notamment.
            Le Val-deGrâce est d’ailleurs un étalissement religieux réservé aux femmes.
            L’argument que Desgodets avance pour l’emploi de peintures permet surtout
            de distinguer édifice féminin et édifice masculin.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0476">
        <p>Desgodets explique ici parfaitement le lien entre la suspension
            eucharistique et l’autel, et la raison de cette proximité.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0477">
        <p>Desgodets se montre à nouveau pour la première fois très prolixe dans le
            domaine du décor des stalles et de la menuiserie d’une manière générale,
            indiquant par là même combien le décor est très important ici. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0478">
        <p>Desgodets par ce second dessin, commente les parties hautes et notamment la
            couverture de l’édifice, reprenant pour une part ce qu’il avait déjà prévu
            pour les églises paroissiales. Son commentaire du 2<hi rend="superscript"
                >e</hi> dessin reste assez succinct.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0479">
        <p>Degodets, comme toujours insiste sur le dôme, élément fondamental des
            parties hautes. Cette description est d’autant plus importante que cette
            partie est difficile à réaliser et en même temps, que le dôme est
            véritablement symbolique.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0480">
        <p>Degsodets précise une nouvelle fois ce qu’il en est des proportions
            nécessaires pour les pilastres et trumeaux.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0481">
        <p>Dans la longue description de ce 3<hi rend="superscript">e</hi> dessin,
            Desgodets reprend tous les éléments énoncés précédemment. Cette analyse
            permet de réaffirmer un certain nombre de principes qu’il a pu avancer dans
            les descriptions précédentes, pour les églises cathédrales et paroissiales
            notamment.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0482">
        <p> Desgodets revient sur l’importance des relations entre relique et maître
            autel, déjà largement évoquées pour la cathédrale notamment.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0483">
        <p>Par tous les éléments décoratifs prévus par Desgodets dans cette église pour
            les religieuses, l’architecte donne un décor presque aussi important que
            dans la cathédrale. Ce sont ces propos qui ont pu influencer les élèves
            lors de la remise des prix (notamment en 1725, plan pour une église de
            couvent de religieuses et 1726, portail d’église en plan, élévation et
            profil).</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0484">
        <p>Desgodets opère ainsi une synthèse de la pratique quant au maitre autel dans
            les différents édifices religieux, rappelant la variété des situations en
            fonction du statut des édifices.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0485">
        <p>Par la description de cette figure, Desgodets reprend ce qu’il a pu dire
            auparavant sur cette église des religieuses.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0486">
        <p>Si l’introduction a constitué une part importante des propositions de
            Desgodets, en revanche, le professeur n’apporte aucune conclusion.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0487">
        <p>Desgodets apporte une présentation générale en guise d’introduction. Le
            propos de Desgodets est une fois de plus très novateur puisqu’il n’existe
            pas d’ouvrage sur l’ensemble de l’architecture publique alors. Mais, si
            l’on compare cette courte introduction avec celle donnée pour les édifices
            religieux, il apparaît clairement qu’il accorde une moins grande importance
            à ce type de batiments qu’aux édifices religieux. Depuis quelques années,
            les études sur la typologie des bâtiments (J.C. Croizé, J.-P. Frey, P.
            Pinon, <hi rend="italic">Recherches sur la typologie et les types
                architecturaux, actes de la tabe ronde internationale</hi>, Paris,
            L’Harmattan, 1991) et sur l’architecture publique (K. Ottenheym, K. De
            Jonge, M. Chatenet, <hi rend="italic">Public Builduins in early modern
                Europe</hi>, Brepols, 2010)</p>
        <p>trouvent un nouveau développement.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0488">
        <p>Desgodets entreprend son chapitre par des considérations générales.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0489">
        <p>La structure hospitalière est constituée de deux types de bâtiments. Les
            hôtels-Dieu, historiques, d’inspiration religieuse, et les hôpitaux qui
            sont créés en 1662. A cette date, avait été décidée l’installation d’un
            hôpital dans chaque ville importante du royaume. Même si ce projet
            n’aboutit pas totalement, des hôpitaux furent édifiés dans toute la France.
            Ces hôpitaux sont alors conçus comme des lieux d’enfermement pour les
            mendiants, enfants trouvés, prostituées. Dans son <hi rend="italic"
                >Dictionnaire</hi>, d’Aviler confond les deux structures puisqu’à
            l’occurence « hôtel-Dieu », il renvoit à « hôpital » (« Grande maison qui
            sert de retraite aux pauvres &amp; aux malades autant pour le secours
            spirituel que pour le temporel, composé principalement de plusieurs salles
            contenant deux rangées de lits. Elle doit être exposée au Levant »). Il
            n’empêche qu’au XVIII<hi rend="superscript">e</hi> siècle peuvent
            co-exister dans une même ville hôtel-Dieu et hôpital général (Lyon, Paris).
            L’intérêt de Desgodets pour ces structures hospitalières est d’autant plus
            d’actualité qu’un incendie avait ravagé l’hôtel-Dieu de Paris dans la nuit
            du 27 au 28 avril 1718.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0490">
        <p>Desgodets va entreprendre cette partie en évoquant un des batiments publics
            les plus anciens, les hôtels-Dieu. Voir sur ce sujet <hi rend="italic">Dix
                siècles d’histoire hospitalière parisienne : l’Hotel-Dieu de
            Paris</hi>, 651-1650, Paris, 1961 (8 H 3764) ; Murielle Jeorges, « La
            structure hospitalière de la France sous l’Ancien Régime », <hi
                rend="italic">Annales, économie, Société civile</hi>, 1977, p.
            1025-1051 ; F. Béguin, B. Fortier, M. Foucault, B. Kriegel, A. Thalamy, <hi
                rend="italic">Les machines à guérir : aux origines de l’hôpital
                moderne</hi>, Bruxelles, P. Mardaga, 1979 ; J. Imbert, <hi
                rend="italic">Histoire des hôpitaux en France</hi>, Toulouse, Privat,
            1982 ; Jean Imbert, « L’évolution de l’architecture hospitalière », <hi
                rend="italic">Bulletin de la société française d’histoire des
                hôpitaux</hi>, n° 48, 1984, p. 25-38 ; Daniel Hickey, <hi rend="italic"
                >Local hospitals in ancient regime France</hi>, Montreal, Mc Gill,
            1997 ; Pierre-Louis Laget, Claude Laroche, <hi rend="italic">L’hôpital en
                France, histoire et architecture</hi>, Lieux dits éditions, (coll.
            cahier du patrimoine n°99), Paris, 2012.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0491">
        <p>Desgodets n’est pas le premier architecte à donner un modèle d’hôtel-Dieu
            puisque Philibert de L’Orme en donne aussi un dans son <hi rend="italic"
                >Premier tome de l’architecture </hi>(1567). Dans son plan cependant,
            Desgodets place une chapelle au centre de la composition, mais il ne
            prévoit que 4 bras de la croix délimitant d’un côté un cloitre et des
            petits espaces circonscrits par les 4 salles des malades. Les bâtiments
            dévolus aux soignants ne sont pas réellement séparés de ceux des malades,
            contrairement à ce que propose Desgodets. Il est vraisemblable que
            Desgodets se soit inspiré de de L’Orme pour l’aspect isolé de l’édifice
            charitable puisque dans les deux cas, un pont permet de séparer
            l’hôtel-Dieu du reste de la ville, pour des raisons sanitaires. Dans
            l’hôpital des Invalides aussi existe une séparation stricte entre la ville
            et l’édifice. Mais il s’agit de l’unique point commun entre ces deux
            bâtiments.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0492">
        <p>Desgodets, comme d’Aviler, ne souhaite pas opérer de distinction entre les
            deux types d’édifice alors que leur fonction diffère. Notamment les
            hôpitaux généraux abritent des valides, ce qui n’est pas toujours le cas
            dans les hôtels-Dieu. Cette différence a pourtant des conséquences
            immédiates sur la distribution des bâtiments.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0493">
        <p>Desgodets livre un plan idéal, à l’extérieur de la ville, ce qui lui permet
            d’organiser son édifice comme il le souhaite. Cependant, seuls les édifices
            conçus pour les contagieux étaient placés hors les murs (maladreries,
            léproseries) comme le fut par exemple l’hôpital Saint-Louis à Paris
            (1607-1612). Après l’étude des sépultures dans les églises, Desgodets
            montre son intérêt pour l’hygiène. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0494">
        <p>Desgodets opte dans cette présentation pour le terme le plus ancien. Il veut
            aussi insister sur le fait que des malades viennent y séjourner, ce qui a
            des conséquences quant au plan choisi.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0495">
        <p>Comme toujours Desgodets présente les différentes masses de son modèle en
            premier lieu, insistant par là même sur son implantation.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0496">
        <p>Desgodets vise évidemment à séparer les religieuses du reste du personnel
            soignant.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0497">
        <p>Desgodets sépare par une cour les espaces dévolus aux religieuses, de ceux
            des soignants laïcs, et souvent des hommes. Ces espaces occupent le tiers
            de la superficie destinée à l’ensemble hospitalier. Les salles des malades,
            très nombreuses sont elles-mêmes isolés de l’espace dévolu aux soignants.
        </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0498">
        <p>Desgodets commence par commenter les salles des malades, mais la fonction de
            ces pièces et le plan parfaitement régulier le conduisent à être assez
            succinct sur ce sujet, contrairement aux parties affectées aux
            soignants.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0499">
        <p>Cet espace carré qui permet d’avoir une cour pour se promener à l’intérieur
            d’un espace fermé se retrouve à l’hôpital Saint-Louis.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0500">
        <p>Les plans adoptés dans les hopitaux peuvent être divers mais ils doivent
            répondre au principe de séparation entre les hommes et les femmes, principe
            réaffirmé lors du concile de Trente. Les plans les plus fréquents sont ceux
            en croix grecque (Charité de Lyon, 1622) ou cruciforme (Carcassonne,
            Châlons sur Saône, Mâcon, Dôle). Desgodets s’inspire de ce dernier modèle.
        </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0501">
        <p>Desgodets va revenir par la suite sur cette chapelle qui domine l’édifice.
            La fonction religieuse est ainsi plus clairement soulignée.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0502">
        <p>L’hôpital reste un lieu où s’exerce la charité publique et demeure donc un
            établissement religieux. Les cérémonies religieuses continuent d’ailleurs à
            rythmer la vie hospitalière et les grandes salles des malades sont souvent
            installées dans la contituité de la chapelle dans les hôtels-Dieu anciens
            (Bourges, Châlons XVI<hi rend="superscript">e</hi> siècle) ou plus récents
            (Baugé 1643-1651, Saint-Riquier 1717-1719). Pourtant après l’édit de 1545,
            les fondations de nombreux hôpitaux relèvent des municipalités et non plus
            des religieux. Desgodets semble avoir pris pour source et synthétiser dans
            le plan qu’il donne, les informations données par H. Sauval (<hi
                rend="italic">Histoire et recherche des antiquités de la ville de
                Paris</hi>, Paris, Charles Moette, 1724, t.I, Livre V, p. 519-528) sur
            l’hôtel-Dieu (pour son personnel) et celui de l’hôpital général
            (Salpétrière, pour son plan).</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0503">
        <p>Dans son plan, Desgodets cherche à séparer les pathologies différentes. A
            Paris, les pestiférés notamment avaient été séparés des autres malades avec
            la construction de l’hôpital Saint-Louis (1607-1612) dans un espace bien
            aéré, et loin de l’hôtel-Dieu.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0504">
        <p>Cette disposition reprend évidemment celle des cloîtres monastiques.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0505">
        <p>Nous retrouvons une fois de plus la volonté hygiéniste et pratique de
            Desgodets. Il envisage des petits pavillons individuels pour les latrines
            et prévoit des aqueducs pour vidanger ces mêmes latrines.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0506">
        <p>Bien qu’il s’agisse d’un espace occupé par les religieuses, Desgodets
            insiste sur la fonction liée aux soins, et à l’hôpital de manière générale
            pour chacune des pièces qu’il décrit. N’oublions pas qu’il place la
            fonction de l’édifice et son fonctionnement au cœur de sa réflexion, avant
            même le parti architectural à adopter. C’est la fonction qui doit conduire
            à une forme d’architecture, qui permet de fonder une typologie.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0507">
        <p>Desgodets décrit précisément toutes les pièces de son plan, insistant à
            chaque fois sur la fonction de ces espaces. Il s’agit d’espaces plus ou
            moins grands mais qui sont toujours rectangulaires. Il n’essaie donc pas
            d’innover dans la présentation de ces pièces, mais attribue à chaque espace
            une fonction, expliquant dans le détail quels sont les destinataires de
            cette pièce. Desgodets va préciser les moindres détails de chaque pièce,
            mais cette drescription très longue, et parfois fastidieuse, va conduire le
            lecteur à perdre parfois le fil, à moins d’une lecture très attentive pour
            suivre son plan. Cette difficulté est sans doute liée, en partie, au plan
            complexe que propose Desgodets.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0508">
        <p>Nous retrouvons le goût du détail de Desgodets, qui s’occupe même du linge
            pour les malades…</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0509">
        <p>Tout est une fois de plus expliqué. Desgodets adopte un point de vue
            pragmatique dans la distribution de ces espaces privatifs que l’on a par
            ailleurs dans les édifices privés. Le cours sur ce thème par Desgodets
            n’ayant pas été retrouvé, nous pouvons nous référer à un modèle que
            Desgodets connaissait, celui de Philippe de La Hire (RIBA, ms 725, B.
            Institut ms 8125). Les deux professeurs entendaient insister sur la
            commodité des édifices, ce qui constitue par ailleurs une réelle
            préoccupation du XVIII<hi rend="superscript">e</hi> siècle.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0510">
        <p>Nous retrouvons une structure proche de celle des couvents de
            religieuses.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0511">
        <p>Il est étonnant que Desgodets ne le prévoie pas explicitement dans le plan
            donné, les malades ne pouvant en revanche, sortir de l’enceinte
            hospitalière.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0512">
        <p>Desgodets se montre très laconique quant aux proportions, mais il donne des
            mesures précises, en pied et non un module. Comme pour la description
            générale du plan il commence par les salles des malades qui indiquent le
            gabarit de l’ensemble. C’est donc bien cet espace qui permet de comprendre
            l’édifice selon lui, c’est aussi ce qui en assure la spécificité.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0513">
        <p>Il est étonnant que Desgodets n’ait pas évoqué précédement ce qui concernait
            les aménagements intérieurs. Est-ce pour ménager une forme d’équilibre,
            comme il a pu le faire parfois pour les églises (exemple de la croix dans
            la cathédrale dont la proportion est donnée lors de sa dernière occurrence)
            ?</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0514">
        <p>Desgodets en profite pour donner quelques éléments constructifs simples.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0515">
        <p>Desgodets montre sa volonté d’adaptation au site, ce qui peut sembler
            contraire aux dimensions qu’il a donné préalablement pour la largeur des
            salles, qu’il indiquait pour optimiser l’aménagement de l’espace.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0516">
        <p>A l’étage, les religieuses bénéficient donc d’un couloir direct pour les
            mener dans la chapelle, ce qui n’est pas prévu au rez de chaussée.
            Desgodets tient ici compte de la fonction de l’édifice d’une part et du
            fait que les religieuses soient régulièrement amenées à se rendre à la
            chapelle nuitemment pour les offices. Par la distribution indiquée,
            Desgodets sépare clairement l’activité caritative des religieuses, au rez
            de chaussée de leur activité d’ordre spirituel ou privatif à l’étage. Ce
            sont donc les étages qui permettent de séparer les deux fonctions.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0517">
        <p>Desgodets prévoit un éclairage zénithal, rarement mis en œuvre alors.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0518">
        <p>Desgodets accorde une large place à la lumière et à la circulation de l’air
            dans cet édifice.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0519">
        <p>Ces salles communes permettent d’assurer une séparation stricte entre
            l’espace privé des religieuses et celui tout aussi privé dévolu aux
            chapelains.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0520">
        <p>Desgodets ne précisant pas que cet hôtel-Dieu est un bâtiment religieux, il
            doit s’agir d’un édifice municipal, répondant à l’édit royal. L’économe
            peut donc être un laïc qui occupe un espace séparé de ceux dévolus aux
            chapelains, mais dont la fonction conduit aussi à être séparé du corps
            soignant. Il en est de même pour le bureau des administrateurs.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0521">
        <p>Cette disposition peut sembler étonnante car jusqu’au XIX<hi
                rend="superscript">e</hi> siècle, le médecin ne réside pas
            continuellement à l’hôpital. Il ne vient que pour faire des visites et
            répondre aux cas d’urgence.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0522">
        <p>Desgodets prévoit donc aussi une séparation stricte entre médécins et
            chirurgiens, séparation qui s’affirme au cours du XVIII<hi
                rend="superscript">e</hi> siècle, ces derniers depuis le XVII<hi
                rend="superscript">e</hi> bénéficiant d’un appui royal : Louis XIV
            avait ainsi chargé le chirurgien, Pierre Dionis, d’enseigner l’anatomie de
            l’homme, enseignement ouvert à tous, dans les jardins du roi. Voir R.
            Taton, <hi rend="italic">Enseignement et diffusion des sciences en France
                au XVIII</hi>
            <hi rend="italic superscript">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle</hi>, Paris, Hermann, 1964 ; P. Dumaître, <hi
                rend="italic">Histoire de la médecine et du Livre médical</hi>, Paris,
            Pygmalion, 1978 ; P. Gorny, <hi rend="italic">L’aventure de la
                médecine</hi>, Paris, J.C. Lattès, 1991 ; J. Clair (dir.), M. Lemire,
            « Fortune et infortune de l’anatomie et des préparations anatomiques
            naturelles et artificielles », <hi rend="italic">L’âme au corps, arts et
                sciences 1793-1993</hi>, Grand Palais 1993, RMN-Gallimard-Electa, 1993,
            p. 70-101.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0523">
        <p>Desgodets insiste sur le fait que traditionnellement les chirurgiens
            pratiques des dissections et bénéficient même d’une protection royale en ce
            domaine. Il participe indirectement à l’opposition entre les médecins et
            les chirurgiens.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0524">
        <p>Malgré cette précision, Desgodets ne peut s’empêcher d’indiquer les
            principes qui régissent l’organisation de ce lieu de culte, indiquant même
            les proportions générales.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0525">
        <p>Desgodets donne quelques indications concernant l’articulation entre cette
            église et le reste de l’hôpital. Le plan centré est incontestablement celui
            qui permet l’accès pour toutes les salles et permet en outre de séparer les
            religieuses des malades pendant les offices. Les proportions de l’église
            sont aussi calculées en relation avec les salles des malades, pour
            compléter cette heureuse harmonie entre les différentes parties de
            l’ensemble architectural.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0526">
        <p>Couvrement qui s’impose compte tenu de la forme du lieu de culte.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0527">
        <p>Nous retrouvons les mêmes préoccupations quant à la visibilité de la
            consécration dans cet édifice que dans les autres lieux de culte.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0528">
        <p>Cette précision vise-t-elle à indiquer que les malades les plus atteints
            sont placés à l’étage ?</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0529">
        <p>Nous retrouvons les mêmes préoccupations quant à la commodité, à
            l’aménagement des pièces et à leurs proportions que pour les salles des
            malades du rez de chaussée. Desgodets tend à se répéter dans cette
            présentation et à décrire les dessins les uns après les autres.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0530">
        <p>Desgodets entend apporter quelques précisions quant au lieu de culte, qui ne
            constitue pourtant pas la partie la plus spécifique de cet hôpital et qu’il
            a déjà présenté auparavant. Il va avoir tendance à se répéter mais sa
            démarche montre clairement combien il apporte d’importance aux lieux de
            culte et à leur variété de fonction. Pour chaque lieu de culte, il founit
            d’ailleurs des plans différents.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0531">
        <p>Ici Desgodets évoque clairement un ordre attique, ce qui fait l’objet de
            débats en 1709 entre Desgodets, Bullet et La Hire. Dans son Traité sur les
            ordres (BNF est., ms ha 23a, <hi rend="background(yellow)">v. f° 290</hi>),
            Desgodets le définit comme « une forme d’ordre qui a son caractère
            particulier qui ne se confond point avec les autres ordres, quoique l’ordre
            attique ne doive point être mis en parallèle avec les autres parce qu’il ne
            peut point être employé aux mêmes usages […] n’ayant que des Pilastres
            adossés contre le corps de l’Edifice, et aussy en ce qu’il ne convient pas
            être posé au Rez de chaussée n’étant destiné que pour servir dexaussement
            [sic] au dessus d’un autre ordre […] » et ajoute que « « les architectes
            modernes ont beaucoup perfectionné l’ordre atique et luy ont donné une
            forme d’ordre qui a son caractère particulier qui ne se confond point avec
            les autres ordres ».</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0532">
        <p>Desgodets évoque ici une structure très ordinaire pour la coupole</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0533">
        <p>La décoration adoptée est donc particulièrement simple. Desgodets n’apporte
            pas de réflexion très précise quant à la décoration, si ce n’est
            l’utilisation des ordres, contrairement à ce qu’il a pu faire dans le
            modèle de cathédrale par exemple, pour lequel il prévoyait des peintures et
            des sculptures.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0534">
        <p>Desgodets fait référence à son chapitre sur les églises paroissiales.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0535">
        <p>Desgodets se montre très précis dans son étude sur les proportions de la
            chapelle. Il s’y montre beaucoup plus précis que dans sa présentation des
            bâtiments hospitaliers et développe des propos traditionnels pour un
            architecte, mais aussi pour lui qui s’intéresse beaucoup aux lieux de
            culte. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0536">
        <p>Ce sont des arcatures selon notre terminologie actuelle.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0537">
        <p>Desgodets aborde enfin les principes de couvrement, insistant sur leur
            variété dans cet édifice.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0538">
        <p>Desgodets ne se montre pas très précis quant à la charpente utilisée, sans
            doute parce qu’il y adopte une structure très traditionnelle. Il ne précise
            pas non plus explicitement le type de couverture qui peut être posé sur les
            salles, plusieurs techniques pouvant être adoptées dans les toits
            terrasses.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0539">
        <p>Desgodets montre son souci d’uiliser tout l’espace de l’édifice, si
            nécessaire.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0540">
        <p>Il restait à Desgodet de présenter l’aspect extérieur de cet hôpital qui
            reste très sobre. L’utilisation de l’ordre ionique peut cependant étonner,
            l’absence d’ordre ou le dorique n’auraient pas étonné pour ce type
            d’édifice.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0541">
        <p>Desgodets joue légèrement sur les masses de l’édifice, dans la plus grande
            tradition de l’achitecture française, mais son intervention reste ici
            minime. Il insiste essentiellement sur la sobriété de la décoration
            extérieure.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0542">
        <p>Desgodets explicite aussi les proportions qui doivent être données en
            façade. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0543">
        <p>Si Desgodets n’a prévu aucune décoration pour la chapelle de l’hôpital
            (est-ce un oubli ?), il en prévoir une, en revanche, pour le tympan. Il
            propose une allégorie significative qui renforce l’effort typologique qu’il
            mène dans la présentation de tous ses modèles.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0544">
        <p>Desgodets ne fait pas véritablement de conclusion sur l’hôpital-hôtel-Dieu
            mais il conclut sur l’importance de la sobriété architecturale et
            décorative qui doit régner dans ce type d’édifice. Le modèle de plan de
            Desgodets semble avoir été repris, et simplifié, dans l’hôpital général
            construit à Douai (1750-1761) par Michel-François Playez. Les salles de
            « consultations » sont elles aussi conçues en avant d’un long quadrilatère
            tandis que les salles des malades sont installées en croix, avec une
            chapelle circulaire au centre. Dans cet hôpital cependant, il n’y a que 4
            salles (dans les 4 bras de la croix) alors que Desgodets en prévoit le
            double.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0545">
        <p>Desgodets rappelle ici l’origine même des hôtels de ville à savoir des lieux
            de commerce. Ce rappel est fondamental dans le cadre de son propos, la
            distribution. Il pourra ainsi s’intéresser plus explicitement à la
            présentation des hotels de villes en relation avec leurs fonctions. Il est
            possible qu’il se soit inspiré à nouveau de l’ouvrae de Sauval (<hi
                rend="italic">op. cit</hi>., T. II, livre IX, p. 479-484). Pour la
            bibliographie sur les hôtels de ville, voir, Pascal Liévaux, <hi
                rend="italic">L’architecture des hôtels de ville en France au XVII</hi>
            <hi rend="italic superscript">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle</hi>, Thèse soutenue sous la direction de C.
            Mignot, 1992 ; J.-M. Pérouse de Montclos, <hi rend="italic">Hôtels de ville
                en France : de la curie romaine à la mairie républicaine, 20 siècles
                d’architecture monumentale</hi>, Dexia Editions, Imprimerie Nationale,
            2000 ; pour l’hôtel de ville de Paris que Desgodets doit mieux connaître,
            J.-J. Levêque, <hi rend="italic">L’hôtel de ville de Paris, l’histoire, le
                musée</hi>, Paris, 1983 ; C. Steeves, <hi rend="italic">The hôtel de
                ville of Paris : the architecture, urbanisme and politics of François
                I</hi>, Anne Harbor, 1996.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0546">
        <p>Desgodets fait peut-être référence à l’hôtel de ville de Marseille qui est
            placé sur le port. Commencé en 1653, la construction se termine dans les
            années 1670. La loge des marchands est installée au rez-de-chaussée tandis
            que la salle du conseil est installée la salle du conseil municipal. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0547">
        <p>Par cette référence, Desgodets montre l’étendue et la variété de ses
            connaissances. Il indique aussi combien l’économie s’est transformée depuis
            le XVII<hi rend="superscript">e</hi> siècle avec le développement du
            commerce maritime. Les villes de Bordeaux ou de Nantes notamment profitent
            tout particulièrement de ce développement.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0548">
        <p>Desgodets se contente d’évoquer la fonction commerciale dans les hôtels de
            ville. Il oublie de rappeler l’origine des hôtels de ville, c’est-à-dire la
            volonté d’émancipation des communes, vis à vis des seigneurs. Il est vrai
            qu’à partir du XVI<hi rend="superscript">e</hi> siècle surtout, le roi
            s’impose dans les villes par des interventions de plus en plus fréquentes.
            Il n’est pas anodin d’ailleurs que Desgodets parle d’un modèle d’hôtel de
            ville après celui d’un hôtel-Dieu. Dans son esprit, les hôtels de ville
            doivent relèvent de l’autorité royale. D’ailleurs en 1692, Louis XIV avait
            transformé les magistratures municipales en offices vénaux.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0549">
        <p>Desgodets explique d’emblée son choix : s’intéresser en premier lieu à
            l’étage noble qui correspond le mieux à la fonction première du modèle
            donné. Il ne procède pas tout à fait de la manière à ce qu’il avait fait
            pour pour les édifices religieux ou pour l’hôtel-Dieu, mais se concentre
            sans doute mieux ainsi sur son fil conducteur, la distribution.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0550">
        <p>Desgodets rappelle ainsi un principe élémentaire dans l’art de distribuer,
            il faut commencer par le plus important. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0551">
        <p>Desgodets dans cette présentation reprend les plans de la Renaissance
            italienne de Filarete, Francesco di Giorgio, comme cela est fait
            communément, (voir Pascal Liévaux, <hi rend="italic">L’architecture des
                hôtels de ville en France au XVII</hi>
            <hi rend="italic superscript">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle</hi>, Thèse soutenue sous la direction de C.
            Mignot, 1992, p. 93). Il donne aussi la forme générale des hôtels de ville
            qui se construisent le plus généralement aux XVII<hi rend="superscript"
                >e</hi> et XVIII<hi rend="superscript">e</hi> siècles. En rentrant
            d’Italie, il avait pu voir celui de Lyon (1646-1654, restauré au début du
                XVIII<hi rend="superscript">e</hi> siècle) notamment et connaissait
            celui de Paris (1532-1549 puis 1606-1628) qui correspondent l’un et l’autre
            à ce schéma général. Par ailleurs, l’architecte Le Carpentier reprend aussi
            ce type de plan dans son projet pour l’hôtel de ville de Rouen, Vincent
            Droguet, « Le projet d’hôtel de ville pour Rouen par l’architecte
            Antoine-Mathieu le Carpentier », in Hélène Rousteau-Chambon (dir.), <hi
                rend="italic">Jacques V Gabriel et les architectes de la façade
                atlantique</hi>, Paris, Picard, 2004, p. 203-224</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0552">
        <p>Les nombreux escaliers visent à faciliter la circulation verticale mais
            Desgodets veille évidemment à souligner l’importance de la convenance avec
            des escaliers vastes et grands qui desservent les pièces nobles et les
            escaliers.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0553">
        <p>Desgodets indique tous les espaces facilitant la distribution.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0554">
        <p>Desgodets n’indique que des proportions générales, assez banales. Voir F.
            Bergot, <hi rend="italic">L’Hôtel de ville de Rennes : une oeuvre de
                Jacques Gabriel</hi>, Rennes, 1963 ; L. Jacquemin, <hi rend="italic"
                >Lyon, palais et édifices publics</hi>, ed. de la Taillanderie, 1987;
            G. Fessy, <hi rend="italic">L’Hôtel de ville de Lyon</hi>, 1998.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0555">
        <p>Desgodets mêle ici distribution et explication de la structure.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0556">
        <p>Desgodets rappelle de manière à la fois synthétique et précise, toutes les
            fonctions de l’hôtel de ville. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0557">
        <p>Desgodets s’intéresse pour une fois très succinctement à la chapelle, dans
            l’œuvre </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0558">
        <p>Les décors éphémères sont toujours cruciaux dans les fêtes. A Lyon par
            exemple, un peintre était rétribué annuellement pour des travaux de décors
            peints.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0559">
        <p>De même que dans les édifices alors dessinés, le vestibule, dans le cours de
            Desgodets, restait au centre de l’aile d’entrée et permettait d’accéder à
            un escalier monumental.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0560">
        <p>Desgodets est donc constant quant au module à adopter pour les
            proportions.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0561">
        <p>Par l’utilisation de l’ordre ionique, Desgodets souhaite montrer un côté
            plaisant à ce bâtiment, lié fondamentalement au commerce, comme il l’a
            indiqué d’emblée.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0562">
        <p>Desgodets suit les principes de description qu’il a toujours donnés, après
            le plan de l’édifice, il en indique les proportions.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0563">
        <p>Desgodets montre combien son plan répond à la commodité.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0564">
        <p>La séparation entre les cours basses et cours d’honneur apparaissent dès les
            premières années du XVII<hi rend="superscript">e</hi> siècle en France ;
            Desgodets adopte explicitement le même principe dans l’architecture
            publique un siècle plus tard.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0565">
        <p>Desgodets multiplie les escaliers pour permettre une circulation verticale
            aisée. Il insiste bien sur la nécessaire séparation entre l’espace de
            réception, et l’espace dévolu aux fonctions administratives. </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0566">
        <p>L’escalier monumental joue toujours un grand rôle d’un point de vue
            architectural ainsi que pour les cérémonies et la pompe édilitaires (Pascal
            Liévaux, <hi rend="italic">L’architecture des hôtels de ville en France au
                XVII</hi>
            <hi rend="italic superscript">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle</hi>, Thèse soutenue sous la direction de C.
            Mignot, 1992, p. 93) Ce type de perron se trouvait en façade du parlement
            de Bretagne édifié par Salomon de Brosse en 1618, qui fut détruit par
            Jacques V Gabriel, lors de la construction de la place royale pour que ce
            perron ne gêne pas optiquement la visibilité de la statue de Louis XIV
            (1725). Desgodets devait être au fait de cette modification.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0567">
        <p>Desgodets entre dans les moindres détails quant à la commodité.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0568">
        <p>Desgodets s’est aussi bien renseigné sur le fonctionnement d’un hôtel de
            ville, mais il montre combien il est important de veiller au confort des
            uns et des autres, par le biais d’une architecture adéquate. Il a pu une
            nouvelle fois s’inspirer de l’<hi rend="italic">Histoire</hi> de Sauval
            (op. cit.) qui est cependant peu explicite quant au fonctionnement précis
            de l’hôtel de ville.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0569">
        <p>Desgodets ne cherche pas à lui donner un nom précis.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0570">
        <p>Par cette description, Desgodets la diversité des tâches administratives
            accomplies dans l’hôtel de ville.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0571">
        <p>Compte tenu de la précision de cette description, il semble que Desgodets
            pouvait ne pas montrer de plan, ou encore qu’il se contentait de décrire le
            plan qu’il avait sous les yeux aux élèves de l’Académie.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0572">
        <p>Le cours s’achève ainsi. Il manque donc à ce cours, les descriptions des
            différentes élévations sur cours et sur rue, et vraisemblablement les
            coupes. Il est vraisemblable aussi que Desgodets avait poursuivi son cours
            par une étude approfondie de la chapelle de l’hôtel de ville, seul parti
            pris résolument innovant dans le projet de Desgodets. Desgodets en effet,
            contrairement à ce qu’il pratique pour les autres bâtiments, n’apporte que
            fort peu de réflexions nouvelles aux élèves de l’Académie, en ce qui
            concerne les hôtels de ville. Desgodets avait aussi prévu d’exposer la
            distribution d’un parlement puisqu’il en présenta le plan le 10 mai 1728,
            aux académiciens « M. Desgodets a fait voir à la compagnie un plan qu’il a
            dressé d’un palais de parlement pour servir de leçon aux estudians de
            l’Académie », (<hi rend="italic">P.V.</hi>, t.V, p. 25) mais il mourut
            quelques jours plus tard. Il ne reste aucune trace de ce cours mais
            subsiste la description qu’il en a faite aux académiciens : « Ce plan est
            distribué de manière que toutes les juridictions renfermées à Paris dans
            l’estendue du palais sont contenues dans un espace de dix sept arpens
            seulement et ménagé de telle sorte, par la distribution, que toutes les
            pièces nécessaires à chaque juridiction se trouvent dégagées et se
            communiquent de plein pied par des galeries sans monter ni descendre » (<hi
                rend="italic">Op. cit</hi>., p. 26).</p>
    </note>


    <!--<note xml:id="c2Nh0001a">
        <p>« Or Caïn dit à son frère Abel : Sortons dehors. Et lorsqu’ils furent
            dans les champs, Caïn se jeta sur son frère Abel, et le tua. »,
            <bibl corresp="#rondet1755"/>, Chapitre 4, verset 8.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0002a">
        <!-\- TODO : reprendre -\->
        <p>Rykwert, Adam's house in paradise, Anthony Vidler, L'espace des
            lumières. Chercher ici les sources de Desgodets pour citer l'exemple
            du Nord. Comparer également avec d'autres traités.</p>
        <p>La référence au climat est notable.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0003a">
        <p>Hénoch, « Et ayant connu sa femme, elle conçut et enfanta Hénoch. Il
            bâtit ensuite une ville qu’il appela Hénoch, du nom de son fils. »,
                <bibl corresp="#rondet1755">op. cit.</bibl>, chapitre IV, verset
            17.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0004a">
        <p><bibl corresp="#fleury1758" />, livre...</p>
    </note>
    <!-\- notes transmises par HRC -\->
    <note xml:id="c2Nh0001">
        <p>Les basiliques n'ont pas été traitées et seuls les hôtels de ville
            ont été traités succintement.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0002">
        <p>Les témoins conservés ne font pas apparaître cette troisième
            section.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0003">
        <p>Desgodets va donner quelques jalons mêlant histoire biblique et
            théorie de l’architecture. Aucun théoricien, avant lui, n’a abordé
            l’histoire de l’architecture en opérant un tel mélange. Les propos
            sur l’origine de l’architecture ne sont en renvanche pas novateurs,
            stricto sensu. Alberti rappelle que les « hommes au commencement
            cherchèrent en regions seures et salutaires, certaines places pour y
            habiter en repos », (De re aedificatoria, Livre I, chapitre 3),
            propos largement repris par François Blondel dans son Cours
            d’architecture 1675, chapitre I, « De l’origine et de
            l’accroissement de l’architecture ». Il est vrai que la première
            partie de son cours se rapportant à l’architecture religieuse,
            chrétienne, contrairement à ses prédécesseurs, il a pu ainsi établir
            un lien entre une histoire ancienne religieuse et l’architecture
            religieuse pour laquelle il va proposer des modèles.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0004">
        <p>Desgodets reprends ici la théorie vitruvienne des origines de
            l'architecture dont il pouvait avoir connaissance par la traduction
            de Claude Perrault (1684) et qu'il adapte ici à la création du
            monde.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0005">
        <p>« Or Caïn dit à son frère Abel : Sortons dehors. Et lorsqu’ils furent
            dans les champs, Caïn se jeta sur son frère Abel, et le tua. »,
                <bibl corresp="#rondet1755" />, <hi rend="italic"
                >Génèse</hi>, Chapitre 4, verset 8. La démonstration tend à
            apporter une vision cartésienne de l'événement.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0006">
        <!-\- TODO : reprendre -\->
        <p>Rykwert, Adam's house in paradise, Anthony Vidler, L'espace des
            lumières. Chercher ici les sources de Desgodets pour citer l'exemple
            du Nord. Comparer également avec d'autres traités.</p>
        <p>La référence au climat est notable.</p>
        <p>Desgodets se montre systématique dans sa présentation de l’origine de
            l’architecture. Certes, il reprend les propos vitruviens mais il
            s’intéresse ici essentiellement aux principes constructifs.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0007">
        <p>Hénoch, « Et ayant connu sa femme, elle conçut et enfanta Hénoch. Il
            bâtit ensuite une ville qu’il appela Hénoch, du nom de son fils. »,
                <bibl corresp="#rondet1755">op. cit.</bibl>, <hi
                rend="italic">Génèse</hi>, chapitre IV, verset 17.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0008">
        <p>Desgodets se croit obligé d’introduire cette continuité qui n’existe
            pas dans le texte biblique.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0010">
        <p>Cette date était donnée dans le commentaire de la Vulgate. Elle est
            reprise notamment dans l’Histoire de l’Ancien Testament tiré de
            l’écriture sainte par Arnauld D’Andilly, Paris, Pierre le Petit,
            1665.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0011">
        <p>Il s’agit de fait de la première construction décrite dans la Bible.
            Jean Bullant (Reigle générale d’architecture des cinq manières de
            colonnes, p. 9) avait déjà mentionné explicitement l’arche de Noé
            (« […] chose que noz expositeurs des sainctes lettres ayant bien
            observé, estimèrent que l’arche faicte au temps du Déluge, fut
            comprise sur la figure de l’homme… »).</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0012">
        <p>Ces dimensions sont celles qui figurent dans la <hi rend="italic">Genèse</hi>, chapitre 6, 14-16.</p>
    </note>

    <!-\- note transmises par HRC Cathédrale -\->
    <!-\- note transmises par HRC Hôpital -\->
    <note xml:id="c2Nh0901">
        <p><persName ref="desgodets">Desgodets</persName> apporte une
            présentation générale en guise d’introduction. Le propos de
            Desgodets est une fois de plus très novateur puisqu’il n’existe pas
            d’ouvrage sur l’ensemble de l’architecture publique alors mais, si
            l’on compare cette courte introduction avec celle donnée pour les
            édifices religieux, il apparaît clairement qu’il accorde une moins
            grande importance à ce type de batiments qu’aux édifices
            religieux.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0902">
        <p>Desgodets entreprend son chapitre par des considérations
            générales.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0903">
        <p>La structure hospitalière est constituée de deux types de bâtiments.
            Les hôtels-Dieu, historiques, d’inspiration religieuse, et les
            hôpitaux qui sont créés en 1662. À cette date, avait été décidée
            l’installation d’un hôpital dans chaque ville importante du royaume.
            Même si ce projet ne fut pas totalement construit, des hôpitaux
            étaient édifiés dans toute la France encore au XVIII<hi
                rend="superscript">e</hi> siècle. Ces hôpitaux sont alors conçus
            comme des lieux d’enfermement pour les mendiants, enfants trouvés,
            prostituées. Dans son Dictionnaire, d’Aviler confond les deux
            structrures puisqu’en l’occurence « hôtel-Dieu », il renvoit à
            « hôpital » (« Grande maison qui sert de retraite aux pauvres &amp;
            aux malades autant pour le secours spirituel que pour le temporel,
            composé principalement de plusieurs salles contenant deux rangées de
            lits. Elle doit être exposée au Levant »). Il n’empêche qu’au
                XVIII<hi rend="superscript">e</hi> siècle peuvent co-exister
            dans une même ville hôtel-Dieu et hôpital général (Lyon, Paris).
            L’intérêt de Desgodets pour ces structures hospitalières est
            d’autant plus d’actualité qu’un incendie avait ravagé l’hôtel-Dieu
            de Paris dans la nuit du 27 au 28 avril 1718.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0904">
        <p>Desgodets va entreprendre cette partie en évoquant un des batiments
            publics les plus anciens, les hôtels-Dieu. Voir sur ce sujet Dix
            siècles d’histoire hospitalière parisienne : l’Hotel-Dieu de Paris,
            651-1650, Paris, 1961 (8 H 3764) ; Murielle Jeorges, « La structure
            hospitalière de la France sous l’Ancien Régime », Annales, économie,
            société civile, 1977, p. 1025-1051 ; F. Béguin, B. Fortier, M.
            Foucault, B. Kriegel, A. Thalamy, Les machines à guérir : aux
            origines de l’hôpital moderne, Bruxelles, P. Maradaga, 1979 ; J.
            Imbert, Histoire des hôpitaux en France, Toulouse, Privat, 1982 ;
            Jean Imbert, « L’évolution de l’architecture hospitalière »,
            Bulletin de la société française d’histoire des hôpitaux, n° 48,
            1984, p. 25-38 ; Olivier Faure, Histoire sociale de la médecine
                XVIII<hi rend="superscript">e</hi>-XX<hi rend="superscript"
                >e</hi> siècle, 1994 ; Daniel Hickey, Local hospitals in ancient
            regime France, Montreal, Mc Gill, 1997 ; Pierre-Louis Laget, Claude
            Laroche, L’hôpital en France, histoire et architecture, Lieux dits
            éditions, (coll. cahier du patrimoine n°99), Paris, 2012.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0905">
        <p>Desgodets n’est oas le premier architecte à donner un modèle d’hôtel
            Dieu puisque Philibert de L’Orme en donne aussi un dans son Traité
            d’architecture. Dans son plan cependant, Desgodets place aussi une
            chapelle au centre de la composition, mais il ne prévoit que 4 bras
            de la croix délimitant d’un côté un cloitre et des petits espaces
            circonscrits par les 4 salles des malades. Les bâtiments dévolus aux
            soignants ne sont pas réellement séparés de ceux des malades,
            contrairement à ce que propose Desgodets. Il est vraisemblable que
            desgodets se soit inspiré de de L’Orme pour l’aspect isolé de
            l’édifice charitable puisque dans els deux cas, un pont permet de
            séparer l’hôtel-Dieu du reste de la ville, pour des raisons
            sanitaires.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0906">
        <p>Desgodets, comme d’Aviler, ne souhaite pas opérer de distinction
            entre les deux types d’édifice alors que leur fonction diffère.
            Notamment les hôpitaux généraux abritent des valides, ce qui n’est
            pas toujours le cas dans les hôtels-Dieu. Cette différence a
            pourtant des conséquences immédiates sur la distribution des
            bâtiments.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0907">
        <p>Desgodets livre un plan idéal, à l’extérieur de la ville, ce qui lui
            permet d’avoir un plus grand choix pour sa disposition. Cependant,
            ce sont les édifices qui étaient conçus pour les contagieux qui
            étaient ainsi placés hors les murs (maladreries, léproseries) comme
            le fut par exemple l’hôpital Saint-Louis à Paris (1607-1612).
            Desgodets s’inspire donc, pour l’implantation, de ces édifices mais
            non pour le plan général. En fait, il semble que le côté pragmatique
            prime. D’ailleurs, Desgodets reprend les principes posés pour les
            édifices privés notamment, et théorisés depuis Philibert de L’Orme.
            De plus, son attention à l’hygiène se retrouve dans ce traité, pour
            les sépultures dans les églises et dans son Traité de la coutume.
        </p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0908">
        <p>Desgodets opte dans cette présentation pour le terme le plus ancien.
            Il veut aussi insister sur le fait que des malades viennent y
            séjourner, ce qui a des conséquences quant au plan choisi.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0909">
        <p>Comme toujours Desgodets présente les différentes masses de son
            modèle en premier lieu, insitant par là même sur son
            implantation.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0910">
        <p>Desgodets vise évidemment à séparer les religieuses du reste du
            personnel soignant.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0911">
        <p>Desgodets sépare par une cour les espaces dévolus aux religieuses, de
            ceux des soignants laïcs, et souvent des hommes. Ces epsaces
            occupent le tiers de la superficie dévolue à l’ensemble hospitalier.
            Les salels des malades, très nombreuses sont elles-mêmes isolés de
            l’espace dévolu aux soignants.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0912">
        <p>Desgodets commence par commenter les salles des malades, mais la
            fonction de ces salles et le plan parfaitement régulier le
            conduisent à être assez succinct sur ce sujet, contrairement aux
            parties dévolues aux soignants.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0913">
        <p>Cet espace carré qui permet d’avoir une cour pour se promener à
            l’intérieur d’un espace fermé se retrouve à l’hôpital
            Saint-Louis.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0914">
        <p>Les plans adoptés dans les hopitaux peuvent être divers mais les plus
            pratiques pour la séparation entre les hommes et les femmes,
            principe réaffirmé lors du concile de Trente, sont ceux en croix
            grecque (Charité de Lyon, 1622) ou cruciforme (Carcassonne, Châlons
            sur Saône, Mâcon, Dôle). Desgodets s’inspire de ce dernier
            modèle.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0915">
        <p>Desgodets va revenir par la suite sur cette chapelle qui domine
            l’édifice. La fonction religieuse est ainsi plus clairement
            soulignée.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0916">
        <p>L’hôpital reste un lieu où s’exerce la charité publique et demeure
            donc un établissement religieux. Les cérémonies religieuses
            continuent d’ailleurs à rythmer la vie hospitalière et les grandes
            salles des malades sont souvent installées dans la contituité de la
            chapelle dans les hôtels-Dieu ancien (Bourges, Châlons XVI<hi
                rend="superscript">e</hi> siècle) ou plus récents (Baugé
            1643-1651, Saint-Riquier 1717-1719). Pourtant après l’édit de 1545,
            les fondations de nombreux hôpitaux relèvent des municipalités et
            nons plus des religieux.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0917">
        <p>Dans son plan, Desgodets cherche à séparer les pathologies
            différentes. A Paris, les pestiférés notamment avaient été séparés
            des autres malades avec la construction de l’hôpital Saint-Louis
            (1607-1612) dans un espace bien aéré, et loin de l’hôtel-Dieu.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0918">
        <p>Cette disposition reprend évidemment celle des cloîtres
            monastiques.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0919">
        <p>Nous retrouvons une fois de plus la volonté hygiéniste et pratique de
            Desgodets. Il envisage des petits pavillons individuels pour les
            latrines et prévoit des aqueducs pour vidanger ces mêmes
            latrines.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0920">
        <p>Bien qu’il s’agisse d’un espace occupé par les religieuses, Desgodets
            insiste sur la fonction liée aux soins, et à l’hôpital de manière
            générale pour chacune des pièces qu’il décrit. Il se montre très
            pragmatique dans sa distribution. N’oublions pas qu’il place la
            fonction de l’édifice et son fonctionnement au cœur de sa réflexion,
            avant même le parti architectural à adopter. C’est la fonction qui
            doit conduire à une forme d’architecture, qui permet de fonder une
            typologie.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0921">
        <p>Desgodets décrit précisément toutes les pièces de son plan, insistant
            à chaque fois sur la fonction de ces espaces. Il s’agit d’espaces
            plus ou moins grands mais qui sont toujours rectangulaires. Il
            n’essaie donc pas d’innover dans la présentation de ces pièces, mais
            attribue à chaque espace une fonction, précisant bien aussi les
            destinataires de cette pièce. Desgodets va préciser les moindres
            détails de chaque pièce, mais cette drescription très longue, et
            parfois fastidieuse, va conduire le lecteur à perdre parfois le fil,
            à moins d’une lecture très attentive pour suivre son plan. Cette
            difficulté est sans doute liée, en partie au plan complexe que
            propose Desgodets.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0922">
        <p>Nous retrouvons le goût du détail de Desgodets, qui s’occupe même du
            linge pour les malades…</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0923">
        <p>Tout est une fois de plus expliqué. Desgodets adopte un point de vue
            pragmatique dans la distribution de ces espaces privatifs que l’on a
            par ailleurs dans les édifices privés. Le cours sur ce thème par
            Desgodets n’ayant pas été retrouvé, nous pouvons nous référer à un
            modèle que Desgodets connaissait, celui de Philippe de La Hire
            (RIBA, ms 725, B. Institut ms 8125). Les deux professeurs
            entendaient insister sur la commodité des édifices, ce qui constitue
            par ailleurs une réelle préoccupation du XVIII<hi rend="superscript"
                >e</hi> siècle.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0924">
        <p>Nous retrouvons une structure proche de celle des couvents de
            religieuses.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0925">
        <p>Il est étonnant que Desgodets ne le prévoie pas explicitement dans le
            plan donné, les malades ne pouvant en revanche, sortir de l’enceinte
            hospitalière.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0926">
        <p>Desgodets se montre très laconique quant aux proportions, mais il
            donne des mesures précises, en pied et non un module. Comme pour la
            description générale du plan il commence par les salles des malades
            qui indiquent le gabarit de l’ensemble. C’est donc bien cet espace
            qui permet de comprendre l’édifice selon lui, c’est aussi ce qui en
            assure la spécificité.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0927">
        <p>Il est étonnant que Desgodets n’ait pas évoqué précédement ce qui
            concernait les aménagements intérieurs. Est-ce pour ménager une
            forme d’équilibre, comme il a pu le faire parfois pour les églises
            (exemple de la croix dans la cathédrale dont la proportion est
            donnée lors de sa dernière occurrence) ?</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0928">
        <p>Desgodets en profite pour donner quelques éléments constructifs
            simples.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0929">
        <p>Desgodets montre sa volonté d’adaptation au site, ce qui peut sembler
            contraire aux dimensions qu’il à donner préalablement pour la
            largeur des salles. Il est vrai qu’il indiquait la largeur des
            salles de malade poue en optimiser l’aménagement de l’espace.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh030">
        <p>A l’étage les religieuses bénéficient donc d’un couloir direct pour
            les mener dans la chapelle, ce qui n’est pas prévu au rez de
            chaussée. Desgodets tient ici compte de la fonction de l’édifice
            d’une part et du fait que les religieuses soient régulièrement
            amenées à se rendre à la chapelle nuitemment pour les offices de
            nuit. Par la distribution indiquée, Desgodets sépare clairement
            l’activité caritative des religieuses, au rez de chaussée de leur
            activité d’ordre spirituel ou privatif à l’étage. Ce sont donc les é
            »tages qui permettent de séparer les deux fonctions.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0931">
        <p>Desgodets prévoit donc un éclairage zénithal, rarement mis en œuvre
            alors.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0932">
        <p>Desgodets accorde une large place à la lumière et à la circulation de
            l’air dans cet édifice.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0933">
        <p>Ces salles communes permettent d’assurer une séparation stricte entre
            l’espace privé des religieuses et celui tou aussi privé dévolus aux
            chapelains.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0934">
        <p>Desgodets ne précisant pas que cet hôtel-Dieu est un bâtiment
            religieux, il doit s’agir d’un édifice municipal, répondant à l’édit
            royal. L’économe peut donc être un laïc qui occupe un espace séparé
            de ceux dévolus aux chapelains, mais dont la fonction conduit aussi
            à être séparé du corps soignant. Il en est de même pour le bureau
            des administrateurs.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0935">
        <p>Cette disposition peut sembler étonnante car jusqu’au XIX<hi
                rend="superscript">e</hi> siècle, le médecin ne réside pas
            continuellement à l’hôpital. Il ne vient que pour faire des visites
            et en cas d’urgence.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0936">
        <p>Desgodets prévoit donc aussi une séparation stricte entre médéceins
            et chirurgiens, séparation qui s’affirme au cours du XVIII<hi
                rend="superscript">e</hi> siècle. A préciser</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0937">
        <p>Malgré cette précision, Desgodets ne peut s’empêcher d’indiquer les
            principes qui régissent l’organisation de ce lieu de culte,
            indiquant même les proportions générales.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0938">
        <p>Desgodets donne quelques indications concernant l’articulation entre
            cette église et le reste de l’hôpital. Le plan centré est
            incontestablement celui qui permet l’accès pour toutes les salles et
            permet en outre de séparer les religieuses des malades pendant les
            offices. Les proportions de l’église sont aussi calculées en
            relation avec les salles des malades, pour compléter cette heureuse
            harmonie entre les différentes parties de l’ensemble architectural.
            C’est la largeur des salles qui cette fois constitue le module.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0939">
        <p>Couvrement qui s’impose compte tenu de laforme su lieu de culte.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0940">
        <p>Nous retrouvons les mêmes préoccupations quant à la visibilité de la
            consécration dans cet édifice que dans les autres lieux de
            culte.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0941">
        <p>Cette précision vise-t-elle à indiquer que les malades les plus
            atteints sont placés à l’étage.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0942">
        <p>Nous retrouvons les mêmes préoccupations quant à la commodité, à
            l’aménagement des pièces et à leurs proportions que pour les salles
            des malades du rez de chaussée. Desgodets tend à se répeter dans
            cette présentation et décrire les dessins les uns après les
            autres.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0943">
        <p>Desgodets entend apporter quelques précisions quant au lieu de culte,
            qui ne constitue pourtant pas la partie la plus spécifique de cet
            hôpital et qu’il a déjà présenté auparavant. Il va avoir tendance à
            se répeter mais sa démarche montre clairement combien il apporte
            d’importance aux lieux de culte et à leur variété de fonction. Pour
            chaque lieu de culte, il founit d’ailleurs des plans différents.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0944">
        <p>Ici Desgodets évoque clairement un ordre attique, ce qui fait l’objet
            de débats en 1709 entre Desgodets, Bullet et La Hire. Dans son
            Traité sur les ordres (BNF est., ms ha 23a, v. f° 290), Desgodets le
            définit comme « une forme d’ordre qui a son caractère particulier
            qui ne se confond point avec les autres ordres, quoique l’ordre
            attique ne doive point être mis en parallèle avec les autres parce
            qu’il ne peut point être employé aux mêmes usages […] n’ayant que
            des Pilastres adossés contre le corps de l’Edifice, et aussy en ce
            qu’il ne convient pas être posé au Rez de chaussée n’étant destiné
            que pour servir dexaussement [sic] au dessus d’un autre ordre […] »
            et ajoute que « « les architectes modernes ont beaucoup perfectionné
            l’ordre atique et luy ont donné une forme d’ordre qui a son
            caractère particulier qui ne se confond point avec les autres ordres
            »,</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0945">
        <p>Desgodets évoque ici une structure très ordinaire pour la
            cooupole</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0946">
        <p>La décoration adoptée est donc particulièrement simple. Desgodets
            n’apporte pas de réflexion très précise quant à la décoration, si ce
            n’est l’utilisation des ordres, contrairement à ce qu’il a pu faire
            dans le modèle de cathédrale par exemple, pour lequel il prévoyait
            des peintures et des sculptures.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0947">
        <p>Desgodets fait référence à son chapitre sur les églises
            paroissiales.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0948">
        <p>Desgodets se montre très précis dans son étude sur les proportions de
            la chapelle. Il s’y montre beaucoup plus précis que dans sa
            présentation des bâtiments hospitaliers et développe des propos
            traditionnels pour un architecte, mais aussi pour lui qui
            s’intéresse beaucoup aux lieux de culte.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0949">
        <p>Ce sont des arcatures selon notre terminologie actuelle.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0950">
        <p>Desgodets aborde enfin les principes de couvrement, insitant sur leur
            variété dans cet édifice.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0951">
        <p>Desgodets ne se montre pas très précis quant à la charpente utilisée,
            sans doute parce qu’il y adopte une structure très traditionnelle.
            Il ne précise pas non plus explcitement le type de couverture qui
            peut être posé sur les salles, plusieurs techniques pouvant être
            adoptées dans les toits terrasses.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0952">
        <p>Desgodets montre son souci d’uiliser tout l’espace de l’édifice, si
            nécessaire.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0953">
        <p>Il restait à Desgodet de présenter l’aspect extérieur de ce hôpital
            qui rste très sobre. L’utilisation de l’ordre ionique peut cependant
            étonner, l’absence d’ordre ou le dorique n’auraient pas étonné pour
            ce type d’édifice.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0954">
        <p>Desgodets joue légèrement sur les masses de l’édifice, dans la plus
            grande tradition de l’achitecture française, mais son intervention
            reste ici minime. Il insite essentiellement sur la sobriété de la
            décoration extérieure.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0955">
        <p>Desgodets explicite aussi les proportions qui doivent être données en
            façade.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0956">
        <p>Si Desgodets n’a prévu aucune décoration pour la chapelle de
            l’hôpital (est-ce un oubli ?), il en prévoit une, en revanche, pour
            le tympan. Il propose une allégorie significative qui renforce
            l’effort typologique qu’il mène dans la présentation de tous ses
            modèles.</p>
    </note>
    <note xml:id="c2Nh0957">
        <p>Desgodets ne fait pas véritablement de conclusion sur
            l’hôpital-hôtel-Dieu mais il conclut sur l’importance de la sobriété
            architecturale et décorative qui doit régner dans ce type d’édifice.
            Le modèle de plan de Desgodets semble avoir été repris, en
            simplifié, dans l’hôpital général construit à Douai (1750-1761) par
            Michel-François Playez. Les salles de « consultations » sont elles
            aussi conçues en avant d’un llong quadrilatère tandis que les salles
            des malades sont installées en croix, avec une chapelle circulaire
            au centre. Dans cet hôpital cependant, il n’y a que 4 salles (les 4
            bras de la croix) alors que Desgodets en rpévoyait le double.</p>
    </note>-->
</div>