<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../schema/desgodetsSchemaTEI.rnc"
                           type="application/relax-ng-compact-syntax"
                           schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<!-- 
   @@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@ 
    Fichier de présentation du projet de recherche
   @@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@ 
-->
<!-- RMQ : dans back une division de type "downloads" contient les liens vers les fichiers téléchargeables -->
<!-- TODO : remplacer le faux-texte -->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <!-- mentions de titre et de responsabilité -->
            <titleStmt>
                <title xml:lang="fre" type="main">L’édition des cours</title>
                <title xml:lang="fre" type="sub">Le projet de recherche</title>
                <!-- mention de responsabilité principale (responsable scientifique de l'édition) -->
                <principal>
                    <persName ref="#RC">
                        <forename>Robert</forename>
                        <surname>Carvais</surname>
                        <affiliation>
                            <orgName>Centre National de la Recherche Scientifique</orgName>
                            <orgName type="acronym">CNRS</orgName>
                            <roleName>responsable d'ANR</roleName>
                        </affiliation>
                    </persName>
                </principal>
                <!-- organismes qui ont financé l'opération -->
                <funder>
                    <orgName>Agence Nationale de Recherche</orgName>
                    <orgName type="acronym">ANR</orgName>
                    <date from="2008" to="2013">2008-2013</date>
                </funder>
                <funder>
                    <orgName>Association Française d'Histoire de la Construction</orgName>
                    <orgName type="acronym">AFHC</orgName>
                    <date when="2013">2013</date>
                </funder>
                <!-- mentions de responsabilité secondaires -->
                <respStmt>
                    <resp key="prg">modélisation XML-TEI</resp>
                    <persName ref="#EC">
                        <forename>Emmanuel</forename>
                        <surname>Château</surname>
                        <email>emchateau@laposte.net</email>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp key="aut">auteurs</resp>
                    <persName ref="#RC">
                        <forename>Robert</forename>
                        <surname>Carvais</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp key="mrk">encodage</resp>
                    <persName ref="#EC">
                        <forename>Emmanuel</forename>
                        <surname>Château</surname>
                        <email>emchateau@laposte.net</email>
                    </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <!-- mention d'édition -->
            <editionStmt>
                <edition n="1">première édition électronique, <date when="2013">2013</date>
            </edition>
            </editionStmt>
            <extent><!-- TODO : taille du fichier en octet --></extent>
            <!-- information sur la publication électronique -->
            <publicationStmt>
                <date when="2013">2013</date>
                <!-- voir si on attribue un DOI ou un identifiant ARK aux fichiers édités -->
                <idno>editionResearch</idno>
                <!-- responsable de la publication -->
                <publisher>
                    <orgName>Centre de théorie et d'analyse du droit (UMR 7074)</orgName>
                    <orgName type="acronym">CTAD</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Université Paris Ouest-Nanterre La Défense</addrLine>
                        <addrLine>UFR Droit et Science politique</addrLine>
                        <addrLine>Bâtiment F. - Bur. 404</addrLine>
                        <addrLine>200, Avenue de la République</addrLine>
                        <addrLine>92001 Nanterre Cedex</addrLine>
                        <addrLine>France</addrLine>
                        <addrLine>http://ctad.u-paris10.fr/cdr-theorie-droit/</addrLine>
                        <addrLine>contact@desgodets.fr</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <availability status="restricted" xml:id="editionResearchTextLicence">
                    <!-- TODO : <licence> à ajouter partout -->
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/fr/">
                        <p>Ce(tte) œuvre est mise à disposition selon les termes
                            de la Licence Creative Commons Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes
                            Conditions 3.0 France.</p>
                        <graphic url="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/3.0/fr/88x31.png"/>
                    </licence>
                    <p>Le Centre de théorie et d'analyse du droit
                        (UMR 7074) met à disposition cette ressource électronique
                        structurée, protégée par le code de la propriété
                        intellectuelle sur le droit d'auteur (L111-1) et sur les bases
                        de données (L341-1), selon les termes de la licence Creative
                        Commons : « Paternité - Pas d'Utilisation Commerciale - Pas de
                        Modification ; 3.0 France ». <lb/>Cette licence est
                        disponible en ligne : <ref target="http://creativecommons.org/licences/by-nc-sa/3.0/fr">http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/fr/</ref> ou
                        par courrier postal à Creative Commons, 171 Second Street,
                        Suite 300, San Francisco, California 94105, USA.</p>
                    <p>Pas d'Utilisation Commerciale : Le Centre de théorie et
                        d'analyse du droit souhaite encourager l'utilisation et
                        l'amélioration de ses ressources électroniques, pour les
                        intérêts de l'enseignement et de la recherche. Toute
                        autorisation au-delà du champ de cette licence doit être
                        obtenue auprès du Centre de théorie et d'analyse du droit.</p>
                    <p>Paternité : Le Centre de théorie et d'analyse du droit demande
                        à ce que toute publication dérivée de ses ressources
                        électroniques comporte : <lb/>1. le nom du Centre de théorie
                        et d'analyse du droit et, pour les publications électroniques,
                        son logo <lb/>2. l'URI permettant d'accéder à la page citée
                        sur notre site, ou à la page d'accueil de la ressource
                        <lb/>3. la date du fichier source utilisé. </p>
                    <p>Vous êtes libres de remixer, arranger et adapter cette œuvre à
                        des fins non commerciales, tant que vous nous créditez et que
                        les nouvelles œuvres sont diffusées selon les mêmes
                        conditions. Cependant, afin de mieux servir la communauté
                        scientifique, le Centre de théorie et d'analyse du droit
                        s'engage à conserver et à toujours offrir publiquement la
                        version la plus à jour de ses ressources électroniques par une
                        URI pérenne. Il s'engage en conséquence à les corriger et à
                        les améliorer, à intégrer les contributions qui lui sont
                        soumises (après validation par un comité scientifique), et à
                        référencer l'origine de ces contributions. Toute modification
                        de la ressource qui ne serait pas reversée à la version de
                        référence sous l'autorité éditoriale du Centre de théorie et
                        d'analyse risquerait en conséquence d'être perdue, afin de ne
                        pas disperser les contributions et de permettre les meilleures
                        conditions possibles de collaboration scientifique, nous vous
                        invitons à nous en faire part.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="fre" type="main">Les cours de Desgodets</title>
                <title xml:lang="fre" type="sub">une édition électronique</title>
                <idno type="URI">http://www.desgodets.net</idno>
            </seriesStmt>
            <!-- ajout d'un élément pour DC.description -->
            <!--<notesStmt>
                <note xml:lang="fre" type="abstract">Texte de description pour DC.description</note>
                <note xml:lang="eng" type="abstract">Texte de description en anglais pour DC.description</note>
            </notesStmt>-->
            <!-- description de la source -->
            <sourceDesc>
                <p xml:id="editionResearch">Texte original : le texte a été créé sous forme
                    électronique</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <!-- description du projet éditorial -->
            <projectDesc>
                <p>L'édition des cours de Desgodets fait partie d'un programme de recherche sur la
                    formalisation du savoir architectural au XVII<hi rend="superscript">e</hi>
                    siècle.</p>
            </projectDesc>
            <!-- déclaration des principes éditoriaux -->
            <editorialDecl>
                <stdVals>
                    <p>On utilise...</p>
                </stdVals>
                <quotation>
                    <p>Les citations dans le texte sont encodées soit au moyen d'un élément quote,
                        soit au moyen d'un élément...</p>
                </quotation>
            </editorialDecl>
            <!-- déclaration concernant la méthode d'établissement du corpus (sélection) -->
            <refsDecl>
                <p>Description du système de référence canonique. Plus tard on fournira peut-être
                    une expression régulière.</p>
            </refsDecl>
            <samplingDecl>
                <p>Le manuscrit a été transcrit intégralement [dans certains cas ce ne sera pas le
                    cas].</p>
            </samplingDecl>
        </encodingDesc>
        <!-- présentation du profil de fichier -->
        <profileDesc>
            <creation when="2013">2013</creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre" usage="100">Français (langue principale du corpus)</language>
                <!-- TODO : évaluer le pourcentage des langues dans le document -->
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="fre" scheme="http://data.bnf.fr/liste-rameau">
                    <term>Architecture</term>
                    <term>18e siècle</term>
                    <term>France</term>
                    <term>Architecture –– Philosophie</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="eng" scheme="http://id.loc.gov/authorities/about.html#lcsh">
                    <term>Architecture, Modern</term>
                    <term>17th-18th centuries</term>
                    <term>France</term>
                    <term>Architecture -- Philosophy</term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/">
                    <term>Text</term>
                </classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2013-04-16" who="#EC">première version du fichier</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front xml:id="editionResearchFront">
            <titlePage xml:id="editionResearchFront00">
                <docTitle>
                    <titlePart>Le projet de recherche</titlePart>
                </docTitle>
                <docAuthor>
               <persName ref="#RC">Robert Carvais</persName>
            </docAuthor>
                <docDate>14 avril 2013</docDate>
                <docEdition>version 0</docEdition>
            </titlePage>
            <div xml:id="editionResearchFrontFr" xml:lang="fre">
                <div xml:id="editionResearchFrontFr01" type="abstract">
                    <p>Notre projet de recherche déposé à l’ANR pose d’emblée une problématique neuve. Comment est né l’architecte moderne ? Sur la base de quels savoirs ? La mise en place du contexte de recherche et de l’état de l’art sur la question montre les lacunes des connaissances dans ce domaine. Le choix de notre sujet se fonde sur des critères temporels – c’est le temps de la réforme des dogmes –, disciplinaires – les thèmes des cours se diversifient – et professionnels – les architectes parviennent à briser le monopole d’expertise des maçons.</p>
                </div>
                <div xml:id="editionResearchFrontFr02" type="introduction">
                    <head>Introduction</head>
                    <p>Ce projet a vu le jour grâce à l’obtention d’un financement par
                        l’Agence nationale de la recherche. Il est avant tout une
                        réflexion scientifique sur l’état de la recherche en matière
                        des savoirs constitutifs de la profession d’architecte. Il a
                        nécessité une méthodologie précise qui a néanmoins été
                        améliorée au cours des cinq ans de sa réalisation. Il a permis
                        d’élaborer un modèle de saisie numérique que nous mettons à la
                        disposition des chercheurs qui seraient tenté d’éditer des
                        sources comparables ou de même nature.</p>
                </div>
            </div>
        </front>
        <body xml:id="editionResearchBody">
            <div xml:id="editionResearchBodyFr" xml:lang="fre">
                <div xml:id="editionResearchBodyFr01" type="chapter" n="1">
                    <div xml:id="editionResearchBodyFr01.01" type="section" n="1">
                        <head>Objectifs, contexte et état de la question,
                            originalité</head>
                        <p>Notre projet avait pour but de mesurer le savoir de
                            l’architecte à la fin du XVII<hi rend="superscript">e</hi>
                            et au début du XVIII<hi rend="superscript">e</hi> siècles,
                            en s’appuyant sur la tradition manuscrite des écrits
                            architecturaux au cœur même de la construction théorique de
                            la discipline qui remonte à la tradition vitruvienne du XV
                                <hi rend="superscript">e</hi> siècle. Nous savons que
                            les traités d’architecture dès l’âge humaniste, véritable
                            genre littéraire à part entière, dépassent largement
                            l’objet purement architectural tel que nous l’entendons
                            aujourd’hui, en traitant essentiellement de questions
                            techniques d’assemblages destinées à faciliter la vie des
                            hommes. On comprend alors comment le savoir architectural a
                            pu à la fois, dominer la culture constructive, s’imposer
                            comme référence à l’urbanisme et servir d’opérateur
                            fondamental à l’aménagement du territoire. On comprend
                            aussi qu’il a pu être un enjeu de pouvoir tant pour les
                            autorités politiques que pour les professionnels. </p>
                        <p>Les écrits d’architecture relèvent ainsi de la littérature
                            technique. Ils ne procurent pas uniquement de la simple
                            lecture passive, mais constituent de véritables instruments
                            de travail utiles qui procurent à l’architecte les outils
                            pour concevoir et réaliser une œuvre (cf. les commentaires
                            des traités devant l’assemblée réunie des architectes de
                            l’Académie). Ils doivent être compris et reçus comme tels
                            dans la mesure où ils sont copiés, annotés, commentés et
                            corrigés par les praticiens qui suivent (cf. les gloses du
                                <hi rend="italic">De Architectura</hi> de Vitruve).
                            Cela est d’autant plus vrai des enseignements dont les
                            contenus sont transmis oralement, copiés sous la dictée par
                            le professeur à des élèves, puis recopiés par les absents
                            et par ceux qui pourraient en avoir besoin, à charge pour
                            ceux-ci, à force de les recopier, de les transformer en les
                            nourrissant de leur propre savoir en exercice.</p>
                        <p rend="Appel">Si la littérature théorique de l’architecte
                            développée sous forme de traités et de périodiques a
                            beaucoup retenu l’attention des chercheurs ces dernières
                                années<ref type="note" target="#editionResearchN0001"/>, si ont été amorcées un certain nombre de
                            réflexions sur les savoirs pratiques de l’architecte<ref type="note" target="#editionResearchN0002"/>, il n’en est pas de même de cette partie discursive
                            que représente l’enseignement délivré aux élèves. Nous
                            savons peu de chose sur le savoir transmis aux architectes
                            dans le cadre de leur formation surtout à l’âge classique,
                            alors que depuis une cinquantaine d’années l’enseignement
                            de l’architecture aux XIX<hi rend="superscript">e</hi> et
                                XX<hi rend="superscript">e</hi> siècles est beaucoup
                            mieux étudié. C’est pourquoi il nous a semblé important de
                            nous arrêter sur les cours d’Antoine Desgodets, cours
                            inédits et qui ne cessent d’intriguer les chercheurs sur
                            leur contenu exact, leur compréhension et leur impact sur
                            la construction des savoirs. </p>
                        <p>Trois raisons nous ont porté à choisir l’œuvre de
                            Desgodets :
                            <list>
                                <item><label>1°</label> Desgodets devient professeur à l’Académie
                                    d’Architecture en 1719, en pleine Régence du
                                    royaume, à un moment où l’on veut réformer les
                                    dogmes. Il est prêt à continuer à les affronter
                                    comme il l’avait déjà fait en publiant en 1683 ses
                                    fameux <hi rend="italic">Édifices antiques de
                                        Rome</hi> à la demande de Colbert. Pour ce que
                                    nous connaissons du contenu de ses cours nous
                                    savons qu’il a développé des concepts nouveaux sur
                                    le plan théorique et surtout qu’il va introduire –
                                    ainsi que Vitruve le recommandait dans son propre
                                    traité – de nouvelles disciplines dans la formation
                                    académique de l’architecte, comme le droit et
                                    l’économie. Ces deux matières – qui sont avant tout
                                    des matières pratiques et qu’il va être le premier
                                    à enseigner – se révèlent être indispensables à
                                    l’architecte dans ses missions d’expertise. De
                                    plus, la part de cet enseignement que nous
                                    connaissons par des publications posthumes non
                                    totalement identifiées, connaîtra une fortune
                                    éditoriale significative dans le monde du bâtiment
                                    jusqu’au début du XX<hi rend="superscript">e</hi>
                                    siècle. C’est dire déjà l’importance de l’œuvre à
                                    découvrir.</item>
                                <item><label>2°</label> Si la méthode du commentaire de textes et de
                                    figures pour la partie pratique et
                                    d’illustrations pour la partie théorique est pour
                                    le moins classique, il faut convenir que le choix
                                    des matériaux sur lesquels s’exerce son esprit
                                    participe d’une rationalisation de la discipline
                                    architecturale. En effet, il ne va pas se contenter
                                    de se référer à quelques exemples bien choisis par
                                    leur statut ou leur stature, mais répertorier tous
                                    les cas abordables dans leur intégralité,
                                    structurer sa présentation en vue d’en transmettre
                                    l’essentiel et délivrer oralement son message aux
                                    élèves. Ce processus en trois temps de
                                    rationalisation des savoirs techniques, pratiqué
                                    depuis le XVI<hi rend="superscript">e</hi> siècle,
                                    et que l’on présente comme une « réduction en art »
                                    se perçoit bien chez Desgodets. Pour avoir commencé
                                    à étudier le manuscrit préparatoire de son cours de
                                    droit, nous en avons trouvé la preuve flagrante.
                                    Plus avant, le cours dans son ensemble constitue
                                    probablement une des premières normalisations du
                                    savoir architectural, sous toutes ses différentes
                                    facettes.</item>
                                <item><label>3°</label> L’œuvre de Desgodets intervient à un moment
                                    clé de la constitution de la légitimité
                                    professionnelle de l’architecte. Il va former non
                                    seulement les futurs architectes du roi ou des gens
                                    de la Cour, mais également ceux qui se destineront
                                    aux fonctions moins nobles mais assez
                                    rémunératrices de l’expertise, les
                                    experts-bourgeois architectes qui constituent la
                                    première colonne d’experts depuis l’Édit de 1690,
                                    comme aussi des maîtres d’œuvre de bâtisses
                                    ordinaires, sans prestige particulier, qui
                                    construisent pour de simples bourgeois. On se
                                    trouve face à une multiplicité des figures de
                                    l’architecte, entre le concepteur avide de gestes
                                    poétiques, inspiré de théories et l’homme de
                                    chantier prêt à tenir la truelle. Entre ces deux
                                    portraits se découvre l’expert qui se veut assez
                                    technicien pour connaître les normes mais qui peut
                                    être amené à imaginer l’espace comme une invention.
                                    On est alors loin de la transmission d’un savoir
                                    théorique purement académique (voir la pluralité
                                    des rôles tenus par le contemporain Germain
                                    Boffrand qui est à la fois architecte, ingénieur et
                                    expert-bourgeois).</item>
                            </list></p>
                        <p>Pour toutes ces raisons, le cours d’Antoine Desgodets
                            méritait d’être reconstitué et livré à la communauté
                            scientifique comme un texte fondateur du « statut » de
                            l’architecte moderne. Nous envisagions de traiter chacun de
                            la trentaine des manuscrits en les rassemblant selon les
                            principes relevant de la génétique des textes, avec toutes
                            les précautions philologiques indispensables. L’équipe
                            pluridisciplinaire que nous avons réunie pour travailler
                            devait nous permettre d’analyser tous les différents champs
                            enseignés par Desgodets (historiens de l’art, philosophe,
                            philologue, historiens de l’architecture, ingénieur,
                            juriste) et de replacer exactement son œuvre dans
                            l’histoire de chacun des savoirs abordés afin d’en
                            souligner ses originalités.</p>
                        <p>Notre projet complète l’effort d’autres équipes qui se
                            consacrent de leur côté essentiellement à la mise en ligne
                            des ouvrages d’architecture imprimés ou qui n’existent que
                            sous forme manuscrite mais en un seul exemplaire, sans
                            aucune variante.</p>
                    </div>
                    <div xml:id="editionResearchBodyFr01.02" type="section" n="2">
                        <head>Description du projet et résultats attendus</head>
                        <p>La création des institutions révèle souvent des ruptures
                            dans l’histoire des hommes et de leurs savoirs. Issus des
                            métiers du bâtiment, les architectes se sont formés sur les
                            chantiers et dans les livres. On sait peu de chose en
                            revanche sur leur formation scolastique et les causes de
                            son établissement. D’autant que si l’accès aux cours
                            délivrés par les professeurs de l’Académie d’architecture
                            est libre à « tout homme de quelque âge et condition qu’il
                            soit, qui aura goût pour l’Architecture »<ref type="note" target="#editionResearchN0003"/>, il n’est pas prévu la conservation du contenu de
                            ces cours. Seules des affiches attestent de leur existence
                            à raison de quatre heures par semaine sur deux jours. La
                            prise de notes sous la dictée du professeur ou la copie
                            « par cayers » à partir d’un manuscrit autorisé nous permet
                            de mieux comprendre ce qui constitue le savoir
                            architectural au début du XVIII<hi rend="superscript">e</hi> siècle, ou plus précisément ce que l’Académie
                            royale et ses professeurs successifs ont jugé devoir
                            constituer comme savoir pour l’architecte. Celui qui fait
                            de l’art de bâtir sa profession doit être versé dans les
                            mathématiques, posséder le dessin, mais aussi entendre les
                            métiers pratiques du bâtiment (maçonnerie, taille de
                            pierre, charpente, couverture, etc.)<ref type="note" target="#editionResearchN0004"/> L’Académie prévoit exactement pour moitié des cours
                            de « géométrie pratique », pour moitié des « leçons de
                            différentes notions, enseignements, règles et pratiques
                            d’architecture » qui doivent représenter les principes de
                            cet art ou les connaissances les plus nécessaires.
                            L’expression est suffisamment énigmatique et programmatique
                            pour vouloir découvrir concrètement ce qu’elle entend et
                            quelles sont les raisons d’une telle composition.</p>
                        <p>Notre objectif principal consistait à reconstituer, dans le
                            cadre du savoir architectural, le cours d’Antoine
                                Desgodets<ref type="note" target="#editionResearchN0005"/>, architecte du roi, professeur à l’Académie
                            d’architecture de 1719 à 1728, pour lequel nous possédons à
                            travers les bibliothèques de nombreux pays une trentaine de
                            manuscrits (il s’agit d’un premier repérage, <hi rend="italic">cf. infra</hi>, § sources
                                manuscrites)<ref type="note" target="#editionResearchN0006"/>. L’un des avantages principaux de cette recherche
                            était de réunir, en un même lieu, ce corpus de manuscrits
                            dispersés, par le biais de microfilms, rassemblés autour de
                            la figure de leur auteur et de leur finalité didactique, et
                            de les mettre à la disposition des chercheurs. La
                            constitution de cette filmothèque que le projet devrait
                            nous permettre de réaliser, qui pourrait être déposée après
                            la réalisation du projet à l’Institut national d’histoire
                            de l’art (INHA) ou à la BnF, ne nous empêche pas de
                            consulter et d’étudier en premier, dans les différentes
                            bibliothèques internationales, les manuscrits qui portent
                            en eux les traces de leur constitution et de leur
                            filiation. A la différence de Vitruve, l’œuvre scolastique
                            de Desgodets ne connaît pas d’édition mère. Notre projet
                            envisageait trois directions :</p>
                        <p>
                            <list>
                                <item><label>1°</label> Reconstituer au début du
                                        XVIII<hi rend="superscript">e</hi> siècle ce
                                    qui compose, aux yeux de l’Académie d’Architecture
                                    et de ses sœurs les autres Académies, les savoirs
                                    enseignés à l’architecte. Il s’agissait de
                                    comprendre les disciplines qui ensemble
                                    définissaient cette profession comme une
                                    science nouvelle : les cours de Desgodets sont de
                                    plusieurs natures et occupent des champs
                                    disciplinaires assez éloignés, traditionnels pour
                                    certains, novateurs pour d’autres : les ordres, la
                                    commodité, le bon goût, l’harmonie, le toisé et le
                                    droit. Notre démarche initiale était, à l’aide
                                    d’une équipe pluridisciplinaire, de dégager par la
                                    comparaison informatique des manuscrits un corpus
                                    mère. Cette démarche minutieuse, encadrée de
                                    précautions philologiques éprouvées<ref type="note"
                                        target="#editionResearchN0007" />, devait
                                    permettre de retrouver le manuscrit autographe,
                                    s’il existe ou de reconstituer le plus approchant,
                                    s’il s’agit de prises de notes par des élèves
                                    assistant au cours de l’Académie ou s’il s’agit de
                                    copies utiles pour les praticiens. L’outil
                                    informatique se révélait indispensable pour la
                                    comparaison des variantes des différentes versions
                                    d’un même cours. De même les repentirs,
                                    hésitations, annotations et commentaires devaient
                                    nous apporter des éclaircissements sur l’origine
                                    des manuscrits. Cette première étape devait aider à
                                    mesurer l’influence de la tradition vitruvienne de
                                    la science architecturale et de sa transformation.
                                    En quoi cette période d’institutionnalisation de
                                    l’architecture depuis le dernier quart du XVII<hi
                                        rend="superscript">e</hi> siècle marque-t-elle
                                    une rupture avec le passé vitruvien, en particulier
                                    dans la conception de l’architecture comme pratique
                                    de chantier et non plus seulement comme théorie du
                                    projet ?</item>
                                <item><label>2°</label> Sur le contenu des savoirs
                                    architecturaux, notre travail devait faciliter la
                                    recherche des filiations (ou des sources) des
                                    différents textes tant en aval qu’en amont, sachant
                                    que les manuscrits ont été soit précédés par une
                                    publication (<hi rend="italic">Les Édifices
                                        antiques de Rome</hi>), soit commentés par des
                                    publications posthumes (<hi rend="italic">Loix
                                    </hi>et <hi rend="italic">Toisé</hi>). D’ailleurs,
                                    cette perspective devait nous permettre de résoudre
                                    certaines imprécisions laissées par les
                                    continuateurs de Desgodets. Qui doit-on croire,
                                    Quatremère de Quincy<ref type="note"
                                        target="#editionResearchN0008" /> ou
                                        Morisot<ref type="note"
                                        target="#editionResearchN0009" /> lorsqu’ils
                                    prétendent respectivement que le <hi rend="italic"
                                        >Traité du toisé</hi> de Desgodets a été publié
                                    par Ginet ou par Delespée ? De même que nous
                                    apprennent les textes préparatoires du cours que
                                    nous avons retrouvés pour les <hi rend="italic"
                                        >Loix</hi> ? La circulation des manuscrits de
                                    Desgodets est riche en elle-même pour traduire
                                    leurs usages. A noter, par exemple, la confidence
                                    de P.-A. Pâris à A.-J. Guénepin à propos du
                                    complément que celui-ci a apporté aux <hi
                                        rend="italic">Édifices </hi>et du don d’un
                                    cours de Desgodets par ledit Guénepin à son
                                    confrère londonien Donaldson ou la note manuscrite
                                    en tête des manuscrits des <hi rend="italic"
                                        >Loix</hi> qui pose une énigme sur leur
                                    possession par un auteur d’une <hi rend="italic"
                                        >Histoire de l’Académie</hi> avant d’intégrer
                                    les collections du Sénat. Le même travail de
                                    comparaison devait être opéré avec les planches de
                                    dessins ou de figures pour vérifier leur constance
                                    ou bien leurs modifications, leur origine ou leur
                                    nouveauté. Cette mise au jour de la multiplicité
                                    des pratiques de l’architecte qui se dévoilent à
                                    cette époque charnière (inventives, constructives,
                                    savantes ou d’expertise, etc.) dans la constitution
                                    des savoirs, participe de l’approfondissement des
                                    types d’écrits d’architecture, de leur genèse et de
                                    leur filiation. Par exemple, en ce qui concerne le
                                    droit, nous émettions l’hypothèse que la
                                    connaissance du droit fut pour les architectes un
                                    moyen de légitimer leur profession sans statut en
                                    grignotant le pouvoir des entrepreneurs maçons qui
                                    détenaient depuis le Moyen Âge le monopole de
                                    l’industrie du bâtiment, <hi rend="italic">via</hi>
                                    en particulier l’exercice de l’expertise.</item>
                                <item><label>3°</label> Cette collecte d’informations,
                                    aussi bien de textes que de sources, devait nous
                                    autoriser à reconsidérer le statut de la science
                                    architecturale au tournant des XVII<hi
                                        rend="superscript">e</hi> et XVIII<hi
                                        rend="superscript">e</hi> siècles tant dans ses
                                    fondements théoriques traditionnels (<hi
                                        rend="italic">ratiocinatio</hi>) que dans ceux
                                    pratiques du chantier (<hi rend="italic"
                                        >fabrica</hi>). De ce point de vue, le <hi
                                        rend="italic">Toisé </hi>comme les <hi
                                        rend="italic">Loix,</hi> devaient être analysés
                                    comme des techniques de construction au cours de
                                    l’élévation du bâtiment mais également comme des
                                    techniques finales au service de l’expertise et de
                                    sa pratique post-œuvre. Telle était notre
                                    hypothèse. C’est certainement une avancée
                                    déterminante qu’il s’agissait de confirmer au cours
                                    de notre recherche dans la mesure où la science
                                    s’occupe du devenir de l’œuvre et non plus
                                    seulement de son existence. Porté aux nues comme le
                                    chantre de l’architecture classique, Desgodets
                                    serait-il le plus novateur là où on ne l’attend
                                    pas, dans le domaine des disciplines techniques ?
                                    Nous pourrions alors nous interroger sur la place
                                    de son œuvre dans l’histoire des savoirs
                                    mathématiques au service de l’architecture, en
                                    liaison avec la stéréotomie, la géométrie
                                    descriptive et la perspective, voire évaluer son
                                    influence sur la science juridique. Ainsi, mettre
                                    en perspective chacun des thèmes enseignés en
                                    architecture avec l’état du savoir des disciplines
                                    sollicitées, nous donnerait l’occasion de préciser
                                    ce qu’il faut entendre par la naissance des
                                    branches disciplinaires (droit de la construction,
                                    économie du projet, etc.).</item>
                            </list></p>
                        <p>Finalement, cette construction d’un savoir archétypal pour
                            l’architecte se devait d’être replacée dans le contexte
                            particulier de la normalisation des savoirs. Nous avons
                            démontré qu’en cette fin du XVII<hi rend="superscript">e</hi> siècle, l’art de bâtir prend des formes de plus
                            en plus réglées et s’inscrit par divers procédés juridiques
                            dans le droit français : tantôt dans une multiplication de
                            règlements techniques issus du contentieux professionnel,
                            qu’il s’agisse de la justice ou de la police des chantiers,
                            tantôt encore dans le cadre de grandes ordonnances
                            régulatrices qui sont souvent l’œuvre d’architectes, comme
                            Jean Beausire ou Germain Boffrand ou encore d’ingénieurs
                            comme Vauban. Il va sans dire que cette mise en forme
                            juridique des règles techniques se retrouve pour
                            l’essentiel dans l’enseignement de Desgodets et que ce
                            dernier participe à sa manière, dans l’écriture et la
                            dictée de ses cours d’architecture, de cette aventure de la
                            « réduction en art » des techniques<ref type="note" target="#editionResearchN0010"/> qui se développe dès le XVI<hi rend="superscript">e</hi> siècle. Ainsi, sa participation essentielle à
                            la glose de la coutume de Paris nous permettrait de
                            réfléchir à la sédimentation du droit, bref à la
                            construction d’une des sources du droit les plus
                            emblématiques.</p>
                        <p>Notre projet de recherche devait aboutir aux résultats
                            suivants :</p>
                        <list type="unordered">
                            <item>L’établissement de la matrice des cours d’Antoine
                                Desgodets</item>
                            <item>L’édition numérique et critique desdits cours. Mise à
                                la disposition en <hi rend="italic">open office</hi> de
                                ces données.</item>
                            <item>Une réflexion sur la naissance des disciplines à
                                travers les fluctuations de leurs savoirs.</item>
                        </list>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
        <back xml:id="editionResearchBack">
            <div xml:id="editionResearchBackFr" xml:lang="fre">
                
                <!-- inclusion du fichier de notes -->
                <xi:include href="divs/desgodetsResearchNotes.tei.xml"
                    parse="xml">
                    <xi:fallback>Fichier de notes de desgodetsResearchNotes non
                        trouvé</xi:fallback>
                </xi:include>

                <!-- lien vers le fichier à télécharger -->
                <!--<div xml:id="editionResearchBackFr02"  type="downloads">
                    <head>Téléchargements</head>
                    <p><ref type="file" target="../../files/programme2010.pdf"
                            mimeType="application/pdf">Programme</ref></p>
                </div>
-->
                <!-- liste des figures -->
                <!--<div xml:id="editionResearchBackFr03" type="figures">
                    <head>Liste des figures</head>
                    <figure xml:id="editionResearchIll0001" type="illustration">
                        <figDesc>
                            <title>Frontispice des édifices antiques</title>
                            <desc>Antoine Desgodets, <hi rend="italic">Les
                                    édifices antiques</hi>, frontispice</desc>
                        </figDesc>
                        <graphic n="thumb" url="../../images/thumbs/desgodetsEdifices0001.jpg"
                            mimeType="image/jpeg" />
                        <graphic n="medium" url="../../images/medium/desgodetsEdifices0001.jpg"
                            mimeType="image/jpeg" />
                        <graphic n="full" url="../../images/full/desgodetsEdifices0001.jpg"
                            mimeType="image/jpeg" />
                    </figure>
                    <figure xml:id="editionResearchIll0003" type="illustration">
                        <figDesc>
                            <title>Dédicace</title>
                            <desc>Antoine Desgodets, <hi rend="italic">Les
                                    édifices antiques</hi>, p. 9</desc>
                        </figDesc>
                        <graphic url="../../images/desgodetsEdifices0001.jpg"
                            mimeType="image/jpeg" />
                    </figure>
                    <figure xml:id="editionResearchIll0004" type="illustration">
                        <figDesc>
                            <title>Élévation antérieure du panthéon</title>
                            <desc>Antoine Desgodets, <hi rend="italic">Les
                                    édifices antiques</hi>, p. 30</desc>
                        </figDesc>
                        <graphic n="thumb" url="../../images/thumbs/desgodetsEdifices0001.jpg"
                            mimeType="image/jpeg" />
                        <graphic n="medium" url="../../images/medium/desgodetsEdifices0001.jpg"
                            mimeType="image/jpeg" />
                        <graphic n="full" url="../../images/full/desgodetsEdifices0001.jpg"
                            mimeType="image/jpeg" />
                    </figure>
                    <figure xml:id="editionResearchIll0033" type="illustration">
                        <figDesc>
                            <title>Élévation latérale du panthéon</title>
                            <desc>Antoine Desgodets, <hi rend="italic">Les
                                    édifices antiques</hi>, p. 33</desc>
                        </figDesc>
                        <graphic n="thumb" url="../../images/thumbs/desgodetsEdifices0001.jpg"
                            mimeType="image/jpeg" />
                        <graphic n="medium" url="../../images/medium/desgodetsEdifices0001.jpg"
                            mimeType="image/jpeg" />
                        <graphic n="full" url="../../images/full/desgodetsEdifices0001.jpg"
                            mimeType="image/jpeg" />
                    </figure>
                </div>-->
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
